<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>Alexandre Rademaker</title>
 <link href="http://arademaker.github.com/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://arademaker.github.com/"/>
 <updated>2012-02-14T18:53:36-02:00</updated>
 <id>http://arademaker.github.com/</id>
 <author>
   <name>Alexandre Rademaker</name>
   <email>arademaker@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Seminário Inaugural da EMAp de 2012</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2012/03/08/Seminario-Inaugural-2012.html"/>
   <updated>2012-03-08T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2012/03/08/Seminario-Inaugural-2012</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Professores da EMAp -- FGV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV -- Praia de Botafogo, 190, sala 317&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 08 Mar 2012 às 16:00&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Neste seminário será dada as boas vindas aos alunos de graduação e
Mestrado de 2012, seguido de uma apresentação da Escola. Os
professores também apresentarão individualmente suas linhas de
pesquisas, oportunidades de estágio e propostas de tese de
mestrado. Após o seminário haverá uma pequena recepção para os alunos
na sede da EMAp.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Lista dos aprovados para o Mestrado da EMAp 2012</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/blog/2012/02/13/aprovados-mestrado.html"/>
   <updated>2012-02-13T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/blog/2012/02/13/aprovados-mestrado</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Abaixo segue a lista dos aprovados na seleção 2012 do Mestrado em
Modelagem Matemática da Informação:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aleksandra Dominika Kwoka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bruno Schneider&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Daniel Fialho Madureira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debora Jorge Leite&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eduardo dal Pont Bitencourt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gabriel Leite Baptista da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Israel Teixeira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Itajiba de Oliveira Bezerra&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Joyce de Figueiró Santos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luciano Pereira Varanis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luis Gustavo Neves da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marcos Ferreira da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marlon Pirchiner Moreira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rodolfo Henrique Carvalho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thiago dos Santos Sousa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yuri Jacob Lumer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pesquisador da EMAp participa de conferência no Japão</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/blog/2012/01/24/participacao-gwc-2012.html"/>
   <updated>2012-01-24T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/blog/2012/01/24/participacao-gwc-2012</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O professor &lt;a href=&quot;/people/alexandre.rademaker.html&quot;&gt;Alexandre Rademaker&lt;/a&gt;
apresentou no
&lt;a href=&quot;http://www.globalwordnet.org/&quot;&gt;Global Wordnet Conference&lt;/a&gt;, que
ocorreu em Janeiro de 2012 em Matsue, no Japão, o artigo &quot;Revisiting a
Brazilian WordNet&quot;. O artigo reporta o andamento do projeto de
construção da primeira versão aberta e de grande escada de uma Wordnet
brasileira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto TIL (Textual Inference Logics), patrociado pela FGV, tem
como objetivo maior o desenvolvimento de recursos léxicos para o
processamento de textos em linguagem natural, especialmente textos em
português. O processamento de textos em linguagem natural é uma linha
de pesquisa da EMAp com diversas aplicações em outros projetos da FGV,
como o projeto MIST, parceria da EMAp com o CPDOC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/WordNet&quot;&gt;WordNet&lt;/a&gt; é uma grande base
de dados léxica. Nomes, verbos, adjetivos e advérbios são agrupados em
conjuntos de sinônimos chamados synsets, cada um destes conjuntos
expessa um conceito distinto. Synsets são conectados por relações
semânticas e sintáticas. A estrutura das WordNets é extremamente útil
para processamento de textos em linguagem natural em etapas como, por
exemplo, resolução de ambiguidades.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Consistency of Penalized Likelihood Estimation for Mixture-of-Experts</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/12/15/model-selection-in-finite-mixture-of-experts.html"/>
   <updated>2011-12-15T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/12/15/model-selection-in-finite-mixture-of-experts</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Eduardo Mendes -- Univ. of Chicago&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 15 Dec 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;We consider the estimation of the number of components on a
mixture-of-experts (ME) model, using penalized maximum likelihood. We
show that, under mild conditions on the mixture densities, a large
class of penalization criteria enjoy the consistency property. This
wide class of methods encompasses the Bayesian Information Criterion
(BIC), which is the most frequently used method in the ME
literature. We close the paper with a few examples of densities and
penalty functions satisfying the assumptions.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Introduction to Gaussian Process Emulators </title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/12/01/introduction-gaussian-process-emulators.html"/>
   <updated>2011-12-01T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/12/01/introduction-gaussian-process-emulators</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Leonardo Bastos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 01 Dec 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Simulators, also known as computer models, are mathematical
representations of a real system implemented in a computer. Simulators
are often su ciently complex that they take appreciable amounts of
computer time or other resources to run. In this context, a
methodology has been developed based on building a statistical
representation of the simulator, known as an emulator. The principal
approach to building emulators uses Gaussian processes. I am going to
present a Gaussian process emulator as surrogate for the
simulator. Also extensions will be presented and illustrated in some
toy examples.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Folha Dirigida menciona EMAp em especial sobre as novas aplicações da matemática</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/blog/2011/12/01/folha-dirigida-menciona-emap.html"/>
   <updated>2011-12-01T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/blog/2011/12/01/folha-dirigida-menciona-emap</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Se antes a Matemática era vista como carreira profissional para se dar
aulas, hoje em dia é uma disputada expertise no mercado de trabalho
fora delas. É o que diz a matéria “Matemática: muito além das salas de
aula”, que saiu no caderno Educação da Folha Dirigida carioca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A matéria afirma que a Matemática é de suma importância em uma
sociedade movida pelas inovações tecnológicas, opinião corroborada
pelo coordenador do curso de Matemática Aplicada da Fundação, Paulo
Cézar Carvalho. “O curso da FGV atende a um anseio do mercado, que
está mudando sua visão sobre inovação e tecnologia. As inovações hoje
em dia têm forte base matemática e as empresas brasileiras já sabem
que possuem essa necessidade de inovação. Por isso é preciso cada vez
mais profissionais com esse conhecimento”, disse Paulo Cézar à Folha
Dirigida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da Matemática, os alunos da EMAp também terão uma forte base de
computação, que os habilitará a aplicar seus conhecimentos na
resolução de problemas do mundo real. Na matéria, Paulo Cézar cita o
caso de empresas como o Google. “Essas companhias não são atendidas
simplesmente por processamento de dados; são precisos modelos
matemáticos para realizar tais operações”, revela o professor. Outra
aplicação interessante da matemática é a que está sendo realizada pelo
também professor da EMAp Moacyr Alvim, em parceria com a Fiocruz de
Belo Horizonte. Moacyr participa da pesquisa sobre a utilização da
bactéria Wolbachia para impedir que o mosquito Aedes Aegypt transmita
dengue aos humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O credenciamento da escola e a autorização do curso foram concedidos
pelo MEC em julho. A graduação da Escola de Matemática Aplicada (EMAp)
terá sua primeira turma já no primeiro semestre de 2012.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tutorial do software Git para controle de versão de arquivos</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/blog/2011/11/30/tutorial-git.html"/>
   <updated>2011-11-30T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/blog/2011/11/30/tutorial-git</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;No dia 08 de dezembro de 2011, Álvaro Justen irá ministrar um
mini-curso com a finalidade de familiarização com os conceitos de
versionamento de código, técnicas utilizadas e na apresentação do
software livre &lt;a href=&quot;http://git-scm.com/&quot;&gt;Git&lt;/a&gt;. Git é um conjunto de
ferramentas para controle de versão de software, possui arquitetura
distribuída, foi criado por Linus Torvalds, é o mais rápido das
soluções existentes e atualmente é utilizado em diversos projetos,
como por exemplo: Linux, Gnome, X.Org, Debian, Perl e Qt.  Além dos
conceitos básicos sobre Git, também serão propostos exercícios de
fixação para que os alunos resolvam durante o mini-curso, serão
apresentados exemplos de uso de Git tanto em desenvolvimento de
software quanto como ferramenta de controle de revisão de artigos e
outros arquivos e será apresentada a infraestrutura de repositórios
Git disponível na EMap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mini-curso será na sala 317 das 13h as 16h.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Shortbio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Álvaro Justen é usuário e ativista de software livre há mais de 8
anos; colaborador de vários projetos de software livre; Pythonista de
carteirinha; disseminador do Arduino e entusiasta de metodologias
ágeis. Atualmente trabalha desenvolvendo software livre na Escola de
Matemática Aplicada da Fundação Getúlio Vargas e eventualmente
ministra cursos sobre Arduino.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Inauguração do curso de graduação da EMAp</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/blog/2011/11/28/inauguracao-graduacao.html"/>
   <updated>2011-11-28T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/blog/2011/11/28/inauguracao-graduacao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada da Fundação Getulio Vargas tem o prazer de convidar para o painel &amp;#8220;Por que estudar Matemática Aplicada?&amp;#8221;, a realizar-se no dia 5 de dezembro de 2011, às 18:30 horas, no auditório do edifício sede da &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;FGV&lt;/span&gt;, localizado à Praia de Botafogo, 190, marcando a inauguração do curso de Graduação da EMAp. O evento será seguido de uma homenagem ao Professor Augusto César Morgado e de um coquetel de boas-vindas aos futuros alunos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Programação&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; 18:30 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Painel: Porque estudar Matemática aplicada?&lt;br /&gt;
Yuan Jinyun &amp;#8211; professor da &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;UFPR&lt;/span&gt; e diretor do Instituto de Matemática Industrial.&lt;br /&gt;
Paulo Cezar Carvalho &amp;#8211; coordenador do curso de graduação da EMAp &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;FGV&lt;/span&gt;. &lt;br /&gt;
Luciano Monteiro de Castro &amp;#8211; professor e sócio-fundador&lt;br /&gt;
do Colégio Elite &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; 19:30 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Homenagem ao Professor Augusto César Morgado. &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; 20:00 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Coquetel de boas-vindas aos futuros alunos. &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Localizing Math</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/11/24/localizing-math.html"/>
   <updated>2011-11-24T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/11/24/localizing-math</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Isabel Cafezeiro and Ivan da Costa Marques&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 1014)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 24 Nov 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;O seminário foi uma palestra do workshop
&lt;a href=&quot;/events/nlp-2011/&quot;&gt;Logics and Ontologies for Portuguese&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We start from the analysis of Turing's work in On computable numbers,
with an application to the Entscheidungsproblem raising evidences
about how he proceeded to build the definition of
computability. Taking advantage of his stepwise construction that
starts from the materialities to achieve a satisfactory level of
abstraction, we show how his way of doing mathematic fits an approach
of knowledge construction where there is not definite separation
between materia and form, and thus, the world and the language are not
closed spheres. In the same line of reasoning, the abstract and the
concrete, the deduction and the induction, the technical and the
social, the objective and the subjective are unthinkable as pure
entities. Considering controversies and discussions from the
mid-nineteenth century to nowadays, we verify a social component that
permanently takes part in what is usually considered &quot;technical
content&quot; or “objectivity” undermining, thus, the axis of authority of
mathematics, logic and computing. Under this view new possibilities
for knowledge construction are acknowledged, allowing maths that are
done and lived outside the major centers.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp promove o workshop Logics and Ontologies for Portuguese</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/blog/2011/11/22/logics-and-ontologies-for-portuguese.html"/>
   <updated>2011-11-22T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/blog/2011/11/22/logics-and-ontologies-for-portuguese</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Acontece até sexta-feira o encontro Logics and Ontologies for
Portuguese, organizado pelo professor da EMAp Alexandre Rademaker e
por Valéria de Paiva, da Rearden Commerce. O evento apresenta o
projeto Textual Inference Logic (TIL), financiado pela FGV e
coordenado por Alexandre e Valéria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto TIL tem por objetivo usar ferramentas lógicas formais para
representar conhecimento obtido de textos em português. O encontro
pretende estimular a colaboração entre diferentes grupos e
pesquisadores que trabalham em problemas similares e que buscam
desenvolver os recursos básicos necessários para o processamento de
texto em português aproveitando os resultados obtidos através de
pesquisas no processamento da linguagem natural em outras línguas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações, acesse o
&lt;a href=&quot;http://emap.github.com/events/nlp-2011/&quot;&gt;site&lt;/a&gt; onde é possível fazer
a inscrição gratuita para participação no evento.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Um modelo matemático para a disseminação da Wolbachia em mosquitos</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/11/10/modelo-matematico-wolbachia.html"/>
   <updated>2011-11-10T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/11/10/modelo-matematico-wolbachia</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Moacyr Alvim Horta Barbosa da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 10 Nov 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;A introdução da bactéria Wolbachia na população de mosquitos Aedes
aegypti tem sido proposta como uma estratégia muito promissora para
enfrentar o problema da dengue. O &lt;a href=&quot;http://www.eliminatedengue.com&quot;&gt;projeto Eliminate
Dengue&lt;/a&gt; já está realizando experimentos de
campo na Austrália e também estão planejadas intervenções na
Indonésia. Modelos matemáticos para a dinâmica do mosquito e da
bactéria são ferramentas essenciais para o planejamento de tais
intervenções. Mostraremos um modelo matemático simples de dinâmica de
populações e propagação de doenças e como este modelo pode auxiliar no
planejamento das intervenções.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Quem será o próximo campeão brasileiro? Modelos matemáticos para previsão em esportes</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/11/03/quem-sera-proximo-campeao-brasileiro.html"/>
   <updated>2011-11-03T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/11/03/quem-sera-proximo-campeao-brasileiro</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Paulo Cezar Pinto Carvalho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 03 Nov 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Todos os anos, ao se aproximar o final do Campeonato Brasileiro de
Futebol, são publicadas na midia várias projeções de resultados,
incluindo probabilidades de as diversas equipes alcançarem o título ou
classificação para a Taça Libertadores ou de serem rebaixadas. Nesta
palestra, é discutido um possível processo para a elaboração de tai
projeções.  O desempenho de cada equipe é descrito por quatro
parâmetros de desempenho, que medem sua eficiência de ataque e defesa,
dentro e fora de casa, e que compõem os parâmetros das distribuições
de Poisson usadas para modelar o número de gols marcados por cada
equipe em cada jogo.  Os parâmetros de desempenho são estimados por
máxima verossimilhança e são usados em uma simulação de Monte Carlo
dos jogos ainda a serem disputados. As frequências observadas nessa
simulação fornecem as probabilidades desejadas.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://simulfutebol.appspot.com&quot;&gt;Link da aplicação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/files/2011-11-03-slides.pdf&quot;&gt;slides em PDF&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/files/2011-11-03-slides.ppt&quot;&gt;slides em PPT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h2&gt;Short Bios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/people/paulo.carvalho.html&quot;&gt;Paulo&lt;/a&gt; é o coordenador da graduação em
Matemática Aplicada, visite a página dele neste site.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Projetos de Inovação em Automação, Energia Solar, RFID, e Data Science</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/10/27/projetos-inovacao-energia-data-science.html"/>
   <updated>2011-10-27T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/10/27/projetos-inovacao-energia-data-science</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem: Dan Reznik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde: FGV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 27 Oct 2011&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hosted by: Jair Koiler&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Em 2001 obtive um doutorado em Robótica na UC-Berkeley aonde
desenvolvi um manipulador multi-objetos baseado numa mesa horizontal
vibratória. Descobrimos movimentos rígidos do plano que criam um campo
de forças local e direcionado, graças à não-linearidade da força de
fricção dinâmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após meu doutorado, fui contratado pela Siemens Technology-to-Business
Center (em Berkeley) para adaptar esta tecnologia ao mundo da
distribuição de pacotes, especificamente o da &quot;singulação&quot; (formação
de filas indianas pré-identificação por código de barras). Pelas altas
velocidades requeridas, abandonamos a tecnologia vibratória, e criamos
uma máquina de manipulação distribuída com uma matriz de 84 esteiras,
com velocidades controladas com real-time vision feedback. Este
projeto resultou em várias patentes e num produto comercial da
Siemens. Durante este processo, me expus a técnicas de identificação
de pacotes por código de barras e RFID. Desenvolvi para a Siemens
Medical uma pulseira wireless integrada com um leitor de RFID, para o
rastreamento e &quot;logging&quot; de operações manuais num ambiente hospitalar,
reduzindo a probabilidade de erros de atendimento e de administração
de medicamentos a pacientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 2004 havia sido convidado por Bill Gross, fundador do Idealab
(em Pasadena, CA) para desenvolver novos sistemas de coletores
solares. Em 2006, me transferi da Siemens para o Idealab, e lá criamos
um sistema automatizado, massivamente paralelo, para a calibração e
controle de dezenas de milhares de heliostatos &quot;baratos&quot; (produzidos
em massa) para numa usina solar-térmica. O foco era substituir custos
mecânicos (repetitibilidade) por software (controle com feedback por
visão). Criamos algoritmos de calibração baseados em otimização
não-linear no espaço 9-dimensional de parâmetros de cada heliostato,
que resultaram em algumas patentes. Esta atividade levou a minha
co-fundação da eSolar, uma empresa de tecnologia solar-térmica que
chegou à 150 funcionários e que já possui 2 usinas comerciais
(California e Índia). Na eSolar também era responsável pela
propriedade intelectual da empresa; lá gerenciei mais de 40
&quot;applications&quot; provenientes de nossos colegas, em várias áreas tais
como térmica, armazenagem, algoritmos, sistemas de controle, desenho
da usina, desenho mecânico, etc. A eSolar foi recentemente vendida
para a General Electric.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De Fev/2011 até o presente sirvo como Consultor de Análise de Dados no
Peixe Urbano, uma empresa/site de compras coletivas fundada em 2010,
que hoje atinge vendas e R$40milhões/mês. Meu foco é analisar o
histórico de vendas e otimizar o futuro. As tecnologias nas quais atuo
incluem mineração de dados, sistemas de recomendação e personalização
de usuários, visualização, AI, machine learning, e algoritmos de
classificação e clustering.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Short bio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sou carioca, 44 anos, recém-retornado ao Rio, após 23 anos no EUA. Na
palestra para o Dept de Matemática Aplicada da FGV pretendo exibir
videos e slides minha experiencia acadêmica (PhD Berkeley/Robótica,
2001) e profissional nos EUA (Automação, RFID/Informática Médica,
Energia Solar), terminando com minha experiência em Data Science nos
últimos meses no Peixe Urbano (Rio de Janeiro), aonde tenho
desenvolvido algoritmos de mineração, visualização, e classificação de
usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Ontologia aplicada à Biomedicina: a experiência no New York Center of Excellence in Bioinformatics &amp; Life Siences</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/09/22/ontologia-aplicada-biomedicina.html"/>
   <updated>2011-09-22T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/09/22/ontologia-aplicada-biomedicina</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem: Maurício Almeida&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde: FGV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 22 Sep 2011&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hosted by: Renato Rocha&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;A grande quantidade de dados produzidos mundialmente em medicina e
biologia tem trazido novos desafios para o campo da organização da
informação. Uma alternativa para lidar com tais desafios é o uso de
ontologias, estruturas fundamentadas em princípios filosóficos e
utilizadas no âmbito de sistemas como forma de representar
conhecimento. A palestra versa sobre a experiência de um ano de
trabalho e pesquisa em ontologias biomédicas em uma instituição de
científica norte-americana - The Center of Excellence of Biomedical
Informatics and Life Sciences - com a organização de dados do campo da
hematologia.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Short Bio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pós-Doutor pela State University of New York, Doutor em Ciência da
Informação, Especialista em Administração, Especialista em Engenharia
de Software, graduado em Engenharia Civil. Atualmente é colaborador do
Ontology Research Group (US) at the State University of New york at
Buffalo; colaborador do Ontology &amp;amp; Conceptual Modeling Group do Center
of Informatics Research at the Southern Illinois University Carbondale
(US); membro da Internacional Association for Ontology and its
Aplications (EU); membro do Editorial Board of AIAI Journal of
Knowledge, Learning and Ontology Engineering (EU). Atua como professor
adjunto da UFMG, Depto de Teoria e Gestão da Informação, onde mantém
pesquisas em Representação do Conhecimento. Os principais interesses
de pesquisa são ontologia aplicada, sistemas de informação e modelos
organizacionais.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Participação em congressos e evento sobre Matemática Aplicada</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/blog/2011/09/09/noticias-emap.html"/>
   <updated>2011-09-09T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/blog/2011/09/09/noticias-emap</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os pesquisadores &lt;a href=&quot;/people/flavio.coelho.html&quot;&gt;Flávio Coelho&lt;/a&gt; e
&lt;a href=&quot;/people/renato.souza.html&quot;&gt;Renato Rocha Souza&lt;/a&gt; apresentaram no evento
EuroSciPy, em Paris, o artigo &quot;Information Mining and Visualization of
a Large Volume of Legal Texts&quot;, com os resultados preliminares da
análise do Banco de Dados do Supremo Tribunal Federal, desenvolvida em
conjunto com o pesquisador da Escola de Direito - Rio, Pablo
Cerdeira. A apresentação aconteceu no dia no dia 27/08.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A EMAp promoveu na FGV Candelária um debate sobre carreira, ensino e
perspectivas na Matemática Aplicada. O debate se deu entre os
pesquisadores Yuan Jinyuan, professor titular da UFPR e diretor do
Instituto de Matemática Industrial, Paulo Cezar Carvalho, professor e
pesquisador da EMAp e do IMPA, e Luciano Castro, medalhista em
Olimpíada Iberoamericana de Matemática e professor do Colégio Elite. O
encontro aconteceu no dia 31/08.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Sistema de simulação de processos IPSEpro e o grupo de pesquisa e estudos em sistemas de apoio à decisão EWG-DSS/EURO</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/08/25/apresentacao-sistema-simulacao-processos-ipsepro-simtech.html"/>
   <updated>2011-08-25T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/08/25/apresentacao-sistema-simulacao-processos-ipsepro-simtech</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem: Fátima C. C. Dargam&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 25 Aug 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Esta apresentação tem como objetivo divulgar duas linhas de trabalho: o
da firma SimTech e o do grupo de trabalho EWG-DSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A firma SimTech da Áustria desenvolveu e comercializa a ferramenta
(CAE) IPSEpro, a qual é específica para modelagem, simulação e análise
de processos de geração de energia. O software IPSEpro é um sistema
aberto de simulação, contendo vários módulos e bibliotecas de
componentes específicos ao modelamento de processos de várias áreas de
aplicação do setor energético.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Grupo de Trabalho em Sistemas de Apoio a Decisão EWG-DSS (EURO
Working Group on Decision Support Systems), da associação européia de
pesquisa operacional EURO (European Association on Operation Research)
foi criado em 1989 e tem como objetivo principal facilitar a pesquisa
entre seus associados, proporcionando oportunidades para divulgação de
trabalhos nesta área e também publicações e projetos
colaborativos. Esta apresentação também evidencia um trabalho em
andamento do EWG-DSS, sobre o desenvolvimento de uma rede de
colaboração acadêmica entre os membros do grupo; assim como a
possibilidade de se associar ao EWG-DSS.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Very Important Faces: yet another Character Annotation Tool </title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/08/18/very-important-faces.html"/>
   <updated>2011-08-18T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/08/18/very-important-faces</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem: Asla Medeiros e Sá, Cristina Nader Vasconcelos, Martina Spohr Goncalves and Paulo Cezar Carvalho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 18 Aug 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;This presentation will describe the ongoing project of creating yet
another character annotation tool, the Very Important Faces (V.I.F.)
tool. Although the idea of character annotation is really not a new
subject, off-the-shelf software annotation tools have proved to be
designed for contexts where the assumptions are not the same as in the
case of historic photographic catalogs. Thus, the adoption of such
tools has shown, in practice, to be below the expectations. The most
evident limitation of the majority of the available photo annotation
tools is that they do not process information present in captions and
texts produced by experts that describe the contents of the
photographic collections. Our dataset is constituted of a contemporary
historic character photographic collection, with informative captions,
available for public access. The design proposal of the V.I.F. tool is
to help the experts responsible for collection organization to migrate
the information, documented in the texts associated to the images, to
W3C metadata standards. The V.I.F Tool implementsface detection
algorithms. It also detects proper names in previously inserted
captions to help the user (expert)match names and faces in order to
produce a photo annotation compatible with semantic web principles.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Conjuntos Dominantes Conexos: Formulações, Generalizações, Algoritmos de Solução e Aplicações</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/08/11/conjuntos-dominantes-conexos.html"/>
   <updated>2011-08-11T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/08/11/conjuntos-dominantes-conexos</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Abilio Lucena&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 11 Aug 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;O arquivo
&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/viewer?a=v&amp;amp;pid=gmail&amp;amp;attid=0.2&amp;amp;thid=1337eeb330dd173f&amp;amp;mt=application/pdf&amp;amp;url=https://mail.google.com/mail/?ui%3D2%26ik%3D6adfcc2a16%26view%3Datt%26th%3D1337eeb330dd173f%26attid%3D0.2%26disp%3Dsafe%26realattid%3Df_gps8k4n22%26zw&amp;amp;sig=AHIEtbSzR9UqAA2WrkT1NxQi1boNxyMqPA&quot;&gt;PDF da Palestra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Análise de Sentimentos e Mercado Financeiro</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/08/04/analise-sentimentos-mercado-financeiro.html"/>
   <updated>2011-08-04T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/08/04/analise-sentimentos-mercado-financeiro</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  André Coutinho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:   FGV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 04 Aug 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Este seminário trata de análise de sentimentos do mercado
financeiro. A análise de sentimentos tem como objetivo extrair
informações sobre a percepção dos investidores em relação a aspectos
do mercado. A idéia é que se muitos investidores acreditam, por
exemplo, que uma ação vai subir, então esse evento possui boas chances
de ocorrer. Essa probabilidade maior decorre de dois fatores, sendo o
primeiro ligado ao número de investidores (movimento de mercado) e o
segundo a informação coletiva destes investidores (crowdsourcing).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste seminário, discutiremos a modelagem da análise de sentimentos (e
possíveis manipulações) usando a teoria dos jogos. Em seguida,
mostrarei um artigo junto com uma aplicação que evidenciam a
pertinência da análise de sentimentos. Finalmente, entrarei em
detalhes da análise de sentimentos, como a diferença entre se analisar
formadores de opinião e investidores em geral.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Study of integration of flexibility and robustness to optimization methods</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/06/30/study-integration-flexibility.html"/>
   <updated>2011-06-30T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/06/30/study-integration-flexibility</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Eduardo Laber&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 30 Jun 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Study of integration of flexibility and robustness to optimization
methods. Resumo: Resolution of difficult problems of optimization
become more and more effective. However, to reach this effectiveness,
the techniques are often very dedicated to an application. There are
thus very effective methods of resolution but when an evolution of the
problem occur, for instance addition or modification of a constraint,
these methods become much less powerful or even unusable. Our goal is
to evaluate how possible it is to develop algorithms able to deal with
problems subjected to very heterogeneous constraints, moving in the
time, without loss of performance. The study is applied to a problem
of communication networks design. We present the results and analyses
of the experiments carried out on the target problem. In particular,
we evaluate if the suggested architecture allows to treat different
versions from a basic problem, subjected to heterogeneous constraints
whose characteristics are not known at the beginning.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>O problema de avaliação de funções com custos variáveis</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/06/09/problema-avaliacao-funcoes-custos-variaveis.html"/>
   <updated>2011-06-09T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/06/09/problema-avaliacao-funcoes-custos-variaveis</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem: Eduardo Laber&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 09 Jun 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Consideramos o problema de avaliar funções que dependem dos valores de
um conjunto de atributos cujos custos de leitura/obtenção são
variáveis. O objetivo é definir estratégias (árvores de decisão) para
ler os atributos de modo a minimizar o custo (esperado) para avaliar a
função. Este é um problema que surge em diversas situações de
interesse prático. Nessa palestra explicamos uma aplicação deste
problema no contexto de trading de alta frequência. Além disso,
apresentamos um esquema que permite gerar algoritmos eficientes para
este problema assim como garantias teóricas para classes bastante
gerais de funções.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>A Bayesian Framework for Parameter Estimation in Dynamical Models</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/06/02/bayesian-framework.html"/>
   <updated>2011-06-02T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/06/02/bayesian-framework</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Flávio Codeço Coelho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 02 Jun 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Mathematical models in biology are powerful tools for the study and
exploration of complex dynamics. Nevertheless, bringing theoretical
results to an agreement with experimental observations involves
acknowledging a great deal of uncertainty intrinsic to our theoretical
representation of a real system. Proper handling of such uncertainties
is key to the successful usage of models to predict experimental or
field observations. This problem has been addressed over the years by
many tools for model calibration and parameter estimation. In this
article we present a general framework for uncertainty analysis and
parameter estimation that is designed to handle uncertainties
associated with the modeling of dynamic biological systems while
remaining agnostic as to the type of model used. We apply the
framework to fit an SIR-like influenza transmission model to 7 years
of incidence data in three European countries: Belgium, the
Netherlands and Portugal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/viewer?a=v&amp;amp;pid=gmail&amp;amp;attid=0.1&amp;amp;thid=1337eee646ba50a9&amp;amp;mt=application/pdf&amp;amp;url=https://mail.google.com/mail/?ui%3D2%26ik%3D6adfcc2a16%26view%3Datt%26th%3D1337eee646ba50a9%26attid%3D0.1%26disp%3Dsafe%26realattid%3Df_guppf88w0%26zw&amp;amp;sig=AHIEtbSaHS59ZF9Oi8yW9pFEmjU-K8C6tA&quot;&gt;Apresentação em PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Projetos e Pesquisa na EMAp FGV</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/05/26/projetos-pesquisa-emap-fgv.html"/>
   <updated>2011-05-26T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/05/26/projetos-pesquisa-emap-fgv</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem: Renato Rocha Souza e Flávio Codeço Coelho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde: FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 26 May 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Renato Rocha Souza e Flávio Codeço Coelho falaram sobre um projeto em
andamento da escola em parceria com a Direito-Rio, o &quot;Supremo em
Números&quot;. O projeto visa a interpretação de um enorme volume de dados
proveniente do banco de dados do Supremo Tribunal Federal. Outros
projetos em andamento na EMAp também serão apresentados juntamente com
as oportunidades de resquisa relacionadas aos temas dos projetos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Reunião Pronex Dengue</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/05/20/reuniao-pronex-dengue.html"/>
   <updated>2011-05-20T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/05/20/reuniao-pronex-dengue</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem: Moacyr Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde: FGV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 20 May 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;No âmbito do projeto Pronex Dengue  reuniões de andamento do
projeto vem sendo realizadas periodicamente sendo sediadas em uma das
instituições parceiras. Nesta data a reuniao contou com membros
de vários estados participantes do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>The Role of Information in Multistage R&D Races</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/05/12/role-information-RD-races.html"/>
   <updated>2011-05-12T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/05/12/role-information-RD-races</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem: Angelo Polydoro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando:  12 May 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;R&amp;amp;D races typically involve the development of several intermediate
steps and in some industries information about the competitor’s
development stage is strategic. This paper deﬁnes and shows the
existence of equilibrium for the incomplete information multistage R&amp;amp;D
race model where ﬁrms need to complete a ﬁnite number of intermediate
steps before the product or project is ﬁnished. In our model, there is
incomplete information because ﬁrms may not know the competitor’s
development stage during the race. By using numerical methods, we
study the equilibrium of this race in pure Markov strategies. We show
how the race duration, consumer surplus, ﬁrm value and total welfare
vary with investment costs, market size and intensity of competition
in the products market. We are able to assess the impact of a strong
patent regime in terms of consumer surplus, ﬁrm value and total
welfare.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Modelos dinâmicos e ações para reduzir o espalhamento da malária</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/05/05/modelos-dinamicos-malaria.html"/>
   <updated>2011-05-05T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/05/05/modelos-dinamicos-malaria</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Luiz Bevilacqua&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde: FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 05 May 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;A malária é uma doença infecciosa causada por um protozoário do gênero
Plasmodium que é transmitido de pessoa infectada a pessoa sadia
através da picada de fêmeas de mosquitos do gênero Anopheles. O modelo
matemático descrito na palestra considera a dinâmica do processo
infeccioso da malária em regiões onde a variação sazonal na densidade
populacional de mosquitos é um fator fundamental.  As equações que
compõe o modelo descrevem a variação das respectivas populações ao
longo do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Análise de sentimentos: desafios, perspectivas e soluções</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/04/14/analise-sentimentos-desafios-perspectivas-solucoes.html"/>
   <updated>2011-04-14T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/04/14/analise-sentimentos-desafios-perspectivas-solucoes</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Leonardo Falcão Koblitz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:   FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 14 Apr 2011&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hosted by: Renato Rocha Souza&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;A análise de sentimentos tem como objetivo interpretar como uma emoção
é expressa em um texto ou discurso. Questões como: Será que a análise
de sentimentos poderia prever o fim do ditador egípcio Hosni Mubarak
pela análise das emoções expressas no Twitter? É possível predizer a
alta ou queda de uma ação pela análise dos comentários feitos nas
redes sociais sobre um determinado produto. Tais questões tornam a
análise de sentimentos um problema desafiador, visto que, uma opinião
pode ser expressa de diversas maneiras, às vezes usando metáforas ou
ironias. Este seminário irá discutir o estágio atual da análise de
sentimentos e apresentar algumas soluções disponíveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pesquisas em Processamento de Linguagem Natural e Ontologias</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/04/07/pesquisas-processamento-linguagem-natural-ontologias.html"/>
   <updated>2011-04-07T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/04/07/pesquisas-processamento-linguagem-natural-ontologias</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Renato Rocha Souza&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 07 Apr 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Foi apresentada, pelo professor Renato, uma das linhas de pesquisa do
Mestrado em Modelagem Matemática da Informação da EMAp-FGV.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Gestão de acervos de imagens utilizando metadados</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/03/31/gestao-acervos-imagens-utilizando-metadados.html"/>
   <updated>2011-03-31T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/03/31/gestao-acervos-imagens-utilizando-metadados</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Marcio Isensee&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 31 Mar 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;O objetivo da palestra é abordar as formas de gestão de acervos de
imagens a partir da exploração de recursos oferecidos por padrões de
metadados. A palestra pretende fazer um resumo prático das
dificuldades e soluções encontradas pelos fotógrafos contemporâneos do
estúdio IZ fotos &lt;a href=&quot;http://www.izfotos.com/studio/&quot;&gt;http://www.izfotos.com/studio/&lt;/a&gt; e
&lt;a href=&quot;http://www.izp.art.br/&quot;&gt;http://www.izp.art.br/&lt;/a&gt; para gerir, localizar e trabalhar acervos de
imagem.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Editoração em LaTeX</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/03/24/editoracao-latex.html"/>
   <updated>2011-03-24T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/03/24/editoracao-latex</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Flávio Codeço Coelho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 24 Mar 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Esta palestra teve por finalidade apresentar à equipe de editoração da
Editora FGV o ambiente de editoração eletronica LateX.  Este ambiente
é internacionalmente adotado para editoração de textos matemáticos mas
não é difundido em editoras em geral. A proposta desta palestra surgiu
da demanda por uma editoração mais eficiente dos livros de matemática
a serem lançados pela editora.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Recessão e Desempenho das Firmas: Uma abordagem multinível de curvas de crescimento</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/03/17/recessao-desempenho-firmas.html"/>
   <updated>2011-03-17T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/03/17/recessao-desempenho-firmas</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Rafael Goldzsmidt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 17 Mar 2011&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hosted by: Asla Sá&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Apresentou os principais resultados obtidos em sua tese de doutorado
sobre esse assunto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://buscatextual.cnpq.br/buscatextual/visualizacv.do?metodo=apresentar&amp;amp;id=K4776207J0&quot;&gt;CV Lattes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Comunicando por meio de uma sintaxe elementar</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/03/03/comunicando-meio-sintaxe-elementar.html"/>
   <updated>2011-03-03T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/03/03/comunicando-meio-sintaxe-elementar</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Edgardo Brigatti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 03 Mar 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;No final dos anos noventa foi realizado um experimento onde robôs
conseguiam desenvolver competências lingüísticas relacionadas com as
próprias ações realizadas num ambiente físico. Essa experiência (the
talking heads experiment) queria mostrar a possibilidade da emergência
espontânea de um vocabulário comum entre uma população não sujeita a
um controle central. Nessa palestra queremos apresentar os efeitos que
a introdução de uma sintaxe elementar pode ter nesse modelo de jogos
lingüísticos, focando o nosso interesse na exploração das condições
nas quais a sintaxe pode gerar uma redução do esforço cognitivo nas
comunicações dos agentes.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>A Sina Masculina- Anos de Vida Perdidos no Brasil e Grandes Regiões-1980-2005</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/02/24/sina-masculina.html"/>
   <updated>2011-02-24T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/02/24/sina-masculina</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem:  Kaizô Iwakami Beltrão&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 24 Feb 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Esta pesquisa analisa a evolução dos anos de vida perdidos (AVP) da
população jovem e adulta brasileira segundo grandes grupos de causas,
inclusive comparando diferentes recortes geográficos. O período
considerado compreende de 1980 a 2005. São considerados: Brasil e
Grandes regiões. Construímos a estatística de AVP a partir de um
conceito proposto por Arriaga como medida de variação da mortalidade,
a Esperança Temporária de Vida (ETV, Temporary Life Expectancy, no
original), ou seja a esperança de vida entre duas idades, x e x+i. A
proposta serve para contornar o problema de estatísticas vitais de
qualidade relativa, nomeadamente no caso do Brasil, os óbitos em
idades avançadas. As taxas de mortalidade por grandes grupos de causas
(naturais, agressões/homicídios, outras causas violentas) são obtidas
a partir dos óbitos corrigidos por uma estimativa de sub-registro
diferente para cada combinação de grande região e sexo. A partir desta
estatística são calculados os AVPs segundo sexo, grupo etário decenal,
grande região e grande grupo de causas. O traço mais marcante dos
dados de AVP é o crescente hiato de gênero: valores bem mais altos
para a população masculina vis-à-vis a feminina no caso das causas
violentas e em particular de homicídios/agressões. Para a população
masculina, verifica-se o crescimento e não a redução dos AVP como
seria desejável. Este crescimento é principalmente originado por
causas externas. Cumpre notar a especial vulnerabilidade dos jovens de
15 a 24 anos no que tange a causas violentas, tanto pela magnitude das
perdas como pelas taxas de variação positivas, se bem que
decrescentes, para os três intervalos definidos no período
considerado.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EOSMedia - Ambiente para Armazenamento, Recuperação, Interpretação e Análise de Grandes Volumes de Dados Multimídia</title>
   <link href="http://arademaker.github.com/seminars/2011/02/17/grandes-volumes-dados.html"/>
   <updated>2011-02-17T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://arademaker.github.com/seminars/2011/02/17/grandes-volumes-dados</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem: Anselmo Paiva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde:  FGV (sala 317)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando: 17 Feb 2011&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Os avanços tecnológicos recentes têm propiciado o uso de várias mídias
digitais no formato de texto, fotografias, videos e
aúdio. Particularmente, com a popularização das máquinas digitais e
ferramentas de anotação e armazenamento dipsoníveis na Web tais como
Flickr e Youtube, há um grande volume de dados nos formatos de imagem
e vídeo disponível. Entretanto, à medida que tais volumes de dados
multimídia aumentam, torna-se necessário desenvolvimento de técnicas e
plataformas de software que permitam o armazenamento, indexação, e
busca eficiente de tais recursos. Para tanto, o uso de anotação
semi-automática e de interpretação de imagens, como reconhecimento de
faces, torna-se mandatório para se atingir as metas desejadas. Este
seminário apresenta as idéias e resultados já alcancados do projeto
EOSMedia que visa o desenvolvimento de técnicas computacionais que
dêem suporte as atividades de organização, catalogação e
disponibilização de informações que compõem acervos multimídia, de
modo a contribuir com as atividades de armazenamento, distribuição,
visualização e recuperação de repositórios de informações e documentos
multimídia. Diante dos desafios da área, pretende-se aplicar estes
métodos e técnicas a problemas específicos tais como a acervos
institucionais de documentos multimídia e coleções pessoais de
fotografias e vídeos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
