<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>Blog da Escola de Matemática Aplicada da FGV</title>
 <link href="http://emap.fgv.br/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://emap.fgv.br/"/>
 <updated>2012-11-28T13:51:21-02:00</updated>
 <id>http://emap.fgv.br/</id>
 <author>
   <name>Alexandre Rademaker</name>
   <email>arademaker@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>FGV cria serviço integrado de computação em nuvem para comunidade acadêmica</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/11/28/cloud-academica.html"/>
   <updated>2012-11-28T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/11/28/cloud-academica</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Diretoria de Operações, através da gerência de Tecnologia de
Informação (TIC), desenvolveu uma &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt; de uso exclusivo de
professores e pesquisadores da FGV. Chamada Cloud Acadêmica, a solução
foi desenvolvida a pedido da presidência usando o conceito de
computação em nuvem (ou cloud computing) para atender à necessidade de
processamento e armazenamento de dados de alto desempenho exigidos
especialmente nas áreas de Economia, Administração e Matemática
Aplicada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira a &lt;a href=&quot;http://fgvnoticias.fgv.br/noticia/fgv-cria-servico-integrado-de-computacao-em-nuvem-para-comunidade-academica&quot;&gt;matéria na íntegra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp participa de encontro da PythonBrasil</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/11/23/python-brasil.html"/>
   <updated>2012-11-23T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/11/23/python-brasil</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A PythonBrasil, numa parceria com a EMAp, realiza esta semana na FGV,
no Rio de Janeiro, o maior encontro da comunidade brasileira de
utilizadores e desenvolvedores da linguagem de programação de código
aberto Python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento está em sua oitava edição e tem o objetivo de proporcionar
debates, apresentar cases de sucesso e estimular novos negócios. Nos
dois primeiros dias da programação, doze minicursos foram oferecidos
aos participantes sobre os mais diversos temas da utilização dessa
linguagem e sua potencialidade. Entre os palestrantes, está o
professor da EMAp Flávio Codeço Coelho, que no primeiro dia abordou o
tema “Data Analysis and Visualization with Pandas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em torno de 350 participantes - entre estudantes, desenvolvedores,
usuários e gestores de tecnologia da informação - são esperados para a
conferência do encontro, que será realizada nos dois últimos dias, 23
e 24 de novembro, no Centro de Convenções SulAmérica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber mais sobre o evento, acesse o site do
&lt;a href=&quot;http://2012.pythonbrasil.org.br/&quot;&gt;PythonBrasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pesquisadores da EMAp participam de Congresso Nacional</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/09/28/pesquisadores-participam-de-congresso-nacional.html"/>
   <updated>2012-09-28T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/09/28/pesquisadores-participam-de-congresso-nacional</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os professores Jair Koiller e Moacyr Alvim, junto com o pós-doutorando
Crysttian Paixão, participaram do
&lt;a href=&quot;http://www.cnmac2012.org.br/&quot;&gt;XXXIV Congresso Nacional de Matemática Aplicada e Computacional&lt;/a&gt;,
o evento mais importante na área. O congresso aconteceu em São Paulo,
de 17 a 21 de setembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A EMAp apresentou um mini simpósio sobre o tema
&lt;a href=&quot;http://www.cnmac2012.org.br/minissimposios.php#ms1&quot;&gt;Matemática Aplicada ao Controle da Dengue&lt;/a&gt;,
que contou também com a participação dos pesquisadores: Denise Valle e
Claudia Codeço da Fiocruz e Max Souza da UFF. O objetivo foi
apresentar os resultados de uma rede de colaboração interdisciplinar
brasileira, que conta com o apoio do Programa Pronex/CNq, e visa a
aplicação da matemática na geração e validação teórica de soluções
criativas para o controle da dengue no país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crysttian apresentou o projeto Modelagem Computacional da dinâmica da
Dengue utilizando o bitstring, que permite modelar uma epidemia de
dengue. O professor Moacyr Alvim apresentou o projeto Modelagem do
controle biológico da população de Aedes por Wolbachia, no qual
apresenta um estudo de controle da dengue por meio da bactéria
Wolbachia. O professor Jair Koiller foi um dos organizadores do mini
simpósio e mediador da sessão.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pós-doutorando participa de congresso no Japão.</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/09/27/pos-doutorando-participa-de-congresso-no-japao.html"/>
   <updated>2012-09-27T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/09/27/pos-doutorando-participa-de-congresso-no-japao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O pós-doutorando Crysttian Paixão esteve recentemente no
&lt;a href=&quot;http://secretariat.ne.jp/ibc2012/&quot;&gt;XXVI International Biometric Conference (IBC 2012)&lt;/a&gt;,
um importante congresso na área de matemática e estatística,
organizada pela International Biometric Society e pela Biometric
Society of Japan. A participação no evento teve o apoio financeiro da
&lt;a href=&quot;http://www.capes.gov.br&quot;&gt;CAPES&lt;/a&gt; por meio do Projeto PAEX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No congresso, dentre os projetos apresentados, Crysttian destacou o
Bitstring model to study the Dengue's spread, no qual abordou a
previsão do espalhamento da epidemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na EMAp/FGV, o estudante trabalha em projetos junto com Professor
Flávio Codeço Coelho na linha de modelagem computacional no projeto da
FioCruz, Rede PRONEX de Modelagem em Dengue. Essa rede de pesquisa é
devotada à compreensão dos padrões espaciais e temporais de ocorrência
da dengue no país.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Alunos do mestrado da EMAp são destaque na VOCÊ S.A.</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/09/05/alunos-emap-destaque-vocesa.html"/>
   <updated>2012-09-05T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/09/05/alunos-emap-destaque-vocesa</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Luiz Gustavo Neves, Gabriel Baptista e Ariel Teixeira, alunos do curso
de Mestrado em Modelagem Matemática da Informação na EMAp FGV, foram
destaques da matéria &quot;bons com os números&quot;, publicada na edição de
agosto da Você S.A., importante revista da área de negócios do
Brasil. Na reportagem, falaram sobre a carreira de cientista de dados,
profissão que vem ganhando espaço no mercado e que tem na capacidade
analítica uma de suas principais características.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cientista de dados é um especialista em análise da
informação. Embora não haja pré-requisitos formais, sua formação deve,
idealmente, abranger conteúdos de matemática, computação e
linguística.  Com a falta de pessoas especializadas na área, as
empresas estão pagando bons salários para reter este profissional.
Telefonia, energia, mercado financeiro, varejo e petróleo são alguns
dos setores que estão tendo dificuldade em encontrar este perfil no
mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o aluno Luiz Gustavo Neves, a procura por profissionais com este
perfil não tem sido tarefa fácil, ele ocupa o cargo de analista de
sistema na Petrobrás. A empresa, parceira da EMAp FGV em alguns
projetos, utiliza a técnica de análise de dados em diversos
setores. Luiz Gustavo explica que a demanda é grande na empresa. Nossa
demanda é gritante. Já tentamos buscar e temos dificuldade. É mais
fácil até formar do que procurar no mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gabriel, que é analista de risco da Gávea Investimento (fundo do
ex-presidente do Banco Central Armínio Fraga), explicou que conheceu a
carreira de cientista de dados dentro da faculdade. Para entender mais
sobre a função, decidiu cursar o Mestrado em Modelagem Matemática da
Informação na EMAp FGV.  De acordo com Gabriel, é a partir da
matemática que você consegue entrar nos dados e descobrir padrões de
comportamento. Ele explicou também que o conhecimento adquirido é
utilizado para trabalhar com séries financeiras de dados, permitindo
descobrir quais os ativos mais arriscados para se investir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim que ingressou no mestrado, Ariel recebeu o convite para fazer
parte de uma startup, a Trading One, fundada há apenas três meses, com
outros dois sócios. A empresa trabalha no desenvolvimento de uma
ferramenta que visa identificar oportunidades de alavancagem
financeira, de forma automatizada, baseados em cálculos matemáticos
avançados.  O investidor poderá aplicar de acordo com o seu perfil
(agressivo ou moderado).  Para ele, este é o momento de arriscar. Não
é fácil encontrar uma estratégia que funcione bem de primeira. É
preciso ser persistente, trabalhar duro e ter a mente aberta,
explicou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para conhecer mais sobre o Mestrado em Modelagem Matemática da
Informação da EMAp, &lt;a href=&quot;/pos-graduacao/descricao.html&quot;&gt;clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Professores da EMAp participam de conferência na Índia</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/08/20/professores-emap-participam-conferencia-india.html"/>
   <updated>2012-08-20T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/08/20/professores-emap-participam-conferencia-india</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A EMAP foi representada, através dos professores Renato Rocha Souza
(Coordenador do Mestrado) e Flávio Codeço Coelho, na 12th
International ISKO Conference - Categories, Relations and Contexts in
Knowledge Organization, promovida pela International Society for
Knowledge Organization (ISKO), nos dias 7 e 8 de agosto de 2012.  A
conferência é considerada o mais importante evento internacional na
área de ciência da informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ISKO reúne profissionais das mais diversas áreas contando com mais
de 400 membros em todo o mundo e busca promover pesquisas,
desenvolvimento e aplicações de sistemas na organização do
conhecimento, avançando nas abordagens filosóficas, psicológicas e
semânticas para a ordenação do mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os professores apresentaram três artigos desenvolvidos em parceria com
o CPDOC, Direito Rio e FIOCRUZ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro artigo, &lt;em&gt;Towards an Ontology for Mathematical Modeling with
Application to Epidemiology&lt;/em&gt; apresenta duas ontologias que foram
desenvolvidas com a finalidade de permitir a classificação automática
de coleções de artigos científicos. A primeira ontologia demonstra os
principais conceitos necessários para descrever modelos matemáticos,
com especial ênfase em modelos de sistema dinâmicos.  Já a segunda
Ontologia descreve os principais conceitos da epidemiologia matemática
da Dengue, que é foco de aplicação deste artigo, explica o professor
Flávio.  Segundo ele, a literatura de modelagem matemática da Dengue
nos últimos 20 anos é analisada à luz destas duas ontologias e a
evolução temporal dos principais conceitos modelados é discutida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo artigo, &lt;em&gt;The CPDOC Semantic Portal: Applying Semantic and
Knowledge Organization Systems to the Brazilian Contemporary History
Domain&lt;/em&gt; apresenta o conjunto de iniciativas que estão sendo
desenvolvidas pela Escola de Matemática Aplicada em parceria com o
Centro de Pesquisa e Documentação de História Contemporânea do Brasil
(CPDOC). Dentro desse conjunto, podemos citar os projetos de
reconhecimento de imagens e personagens em fotografias; de alinhamento
de transcrições de entrevistas, de desenvolvimento de tesauros e
ontologias e de processamento de linguagem natural.  De acordo com o
professor Renato, o artigo ainda propõe um projeto de integração
destas iniciativas com a construção de um portal semântico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, o terceiro artigo, &lt;em&gt;Information Mining and Visualization of
Data from the Brazilian Supreme Court&lt;/em&gt; (STF), tem por objetivo
apresentar o projeto Supremo em Números, visando demonstrar a
importância de estudos quantitativos aplicados a bancos de processos
judiciais. O artigo propõe também discutir a relevância do uso de
técnicas de visualização de informação na análise dos dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo a seguir, usado como exemplo visual do projeto na conferência,
apresenta de forma científica e interessante, as decisões do STF,
antes e após a promulgação da Constituição de 1988.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;420&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/ohZgKOxW9DA?rel=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;



</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Vestibular 2013 - condições especiais terminam 17/ago/2012</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/08/15/vestibular-2013-condicoes-especiais-ate-sexta.html"/>
   <updated>2012-08-15T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/08/15/vestibular-2013-condicoes-especiais-ate-sexta</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os interessados em prestar vestibular para a escola de Matemática
Aplicada da FGV têm até as 18h do dia 17 de agosto de 2012
(sexta-feira) para aproveitar as condições especiais na taxa de
inscrição, pagando R$ 75,00.  Após esse horário, será cobrado o valor
integral, R$ 150,00.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As inscrições podem ser feitas pelo
&lt;a href=&quot;http://vestibular.fgv.br/curso/curso-de-matematica-aplicada-rj&quot;&gt;site do vestibular&lt;/a&gt;
onde os candidatos também poderão acessar o edital do curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Serão oferecidas 30 vagas para o curso de Matemática Aplicada na
cidade do Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Professor da EMAp apresenta trabalho no Laboratório de IA do SRI</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/08/03/professor-emap-apresenta-trabalho-sri.html"/>
   <updated>2012-08-03T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/08/03/professor-emap-apresenta-trabalho-sri</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O professor da EMAp,
&lt;a href=&quot;/people/alexandre.rademaker.html&quot;&gt;Alexandre Rademaker&lt;/a&gt;, irá
apresentar no próximo dia 7 de agosto, no
&lt;a href=&quot;http://www.ai.sri.com&quot;&gt;Laboratório de Inteligência Artificial&lt;/a&gt; do
&lt;a href=&quot;http://www.sri.com&quot;&gt;SRI&lt;/a&gt;, o seminário &quot;The OpenWordNet-PT and its
connection to SUMO Ontology&quot;, sobre os avanços na construção da
OpenWordnet-PT, primeira versão aberta de uma Wordnet para o
português.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A construção da Wordnet é um importante passo na criação de recursos
léxicos da lingua portuguesa que permitam o processamento de textos em
português. Tal projeto tem, como objetivo maior, a mineração de
informações e relações entre entidades nos verbetes do Dicionário
Histórico Brasileiro do &lt;a href=&quot;http://cpdoc.fgv.br&quot;&gt;CPDOC&lt;/a&gt;. A idéia é
proporcional melhor interação dos usuários com o DHBB através de uma
interface que possa responder perguntas e relacionar verbetes e
verbetes a outros sites da Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto, em sua primeira etapa, trata da criação de recursos léxicos
para futuros trabalhos de lingüística computacional em português
semelhante aos existentes em inglês. A ausência desses recursos tem
sido um obstáculo para muitas pesquisas na área de lingüística
computacional no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia da apresentação é mostrar a evolução do projeto. O professor
Alexandre Rademaker coordenou, em novembro do no ano passado, o
encontro Logics and Ontologies for Portuguese, que apresentou o
projeto à comunidade acadêmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais informações sobre o projeto no &lt;a href=&quot;https://github.com/arademaker/wordnet-br&quot;&gt;repositório do projeto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>FGV oferece bolsas de estudos para graduações no RJ e em SP</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/07/31/fgv-oferece-bolsas-de-estudos.html"/>
   <updated>2012-07-31T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/07/31/fgv-oferece-bolsas-de-estudos</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Fundação Getulio Vargas está com as inscrições abertas para o
vestibular 2013. O período de inscrições no Rio de Janeiro iniciou no
dia 9 de julho e vai até o dia 1 de outubro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A instituição oferece bolsas de estudos para a graduação em Matemática
Aplicada aos candidatos que obterem as melhores classificações no
vestibular. As aulas são ministradas no prédio sede da FGV no Rio de
Janeiro na parte da manhã. Outras informações sobre como adquirir
bolsas estão disponíveis no manual do candidato, que pode ser
consultado no site do
&lt;a href=&quot;http://www.fgv.br/vestibular&quot;&gt;site do vestibular da FGV&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os interessados em participar do processo seletivo também podem se
inscrever no vestibular através do mesmo site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais informações sobre o vestibular podem ser obtidas pelo telefone
0800-7700423 ou pelo email vestibulares@fgv.br.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>As aplicações da matemática no combate à lavagem de dinheiro</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/07/31/aplicacoes-matematica.html"/>
   <updated>2012-07-31T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/07/31/aplicacoes-matematica</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;No último dia 25 de julho, o Jornal da Globo noticiou uma matéria
sobre o tema &quot;lavagem de dinheiro&quot; e citou quais as ações estão sendo
realizadas no Brasil para o combate à este tipo de crime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O governo pretende usar os 17 laboratórios de tecnologia existentes no
país com o objetivo de desenvolver novas estratégias e políticas
públicas. A tecnologia usada dará suporte nas investigações permitindo
transformar números em argumentos e ajudar na interpretação de
registros bancários e telefônicos. Dentre as técnicas mencionadas na
reportagem, destacou-se a menção feita a um tipo de análise conhecido
como análise de redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A demanda por profissionais para este tipo de trabalho é cada vez
maior e dentre as formações acadêmicas necessárias, podemos citar a de
matemática aplicada com forte interseção com a ciência da computação e
da informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos currículos da graduação e mestrado da EMAp, o aluno encontra
várias disciplinas relacionadas a análise e visualização de dados e
redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia a &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/jornal-da-globo/noticia/2012/07/governo-quer-usar-laboratorios-de-tecnologia-contra-lavagem-de-dinheiro.html&quot;&gt;matéria completa&lt;/a&gt; no site do Jornal da Globo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>The Metaphysics of Non-Individuality</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/07/30/metaphysics-non-individuality.html"/>
   <updated>2012-07-30T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/07/30/metaphysics-non-individuality</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;No dia 30/07, segunda-feira, das 16h às 18h, será apresentado no
prédio sede da FGV o seminário &quot;The Metaphysics of Non-Individuality&quot;
que será apresentado pelo prof. Décio Krause (UFSC)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O seminário faz parte dos encontros periódicos do grupo de
pesquisadores do &lt;a href=&quot;http://www.rio-logic.org/&quot;&gt;Lógica Carioca&lt;/a&gt;. O grupo
é formado por pesquisadores e alunos das principais universidades do
Rio de Janeiro que trabalham com lógica matemática em departamentos de
filosofia, computação e matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O grupo estará sendo recebido na FGV pelo professor
&lt;a href=&quot;/people/alexandre.rademaker.html&quot;&gt;Alexandre Rademaker&lt;/a&gt; da EMAp.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nota de falecimento de Ernesto Lacomba Zamora</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/06/26/falecimento-ernesto-zamora.html"/>
   <updated>2012-06-26T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/06/26/falecimento-ernesto-zamora</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Faleceu no dia 26 de Junho de 2012 o eminente matematico mexicano
&lt;a href=&quot;http://www.genealogy.math.ndsu.nodak.edu/id.php?id=32582&quot;&gt;Ernesto Lacomba Zamora&lt;/a&gt;.
Logo após seu doutoramento em Berkeley com Stephen Smale, Ernesto foi
professor visitante da Universidade de Brasilia, voltando ao Mexico
para criar um grupo de Mecânica Celeste na UAm-Iztapalapa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ernesto teve um papel muito importante especialmente no
estabelecimento dos laços matemáticos na comunidade
ibero-latino-americana, na França. Sua escola vai com certeza
persistir por muitas gerações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua carreira cientifica se relaciona com as aplicações da teoria
geométrica das equações diferenciais a mecanica celeste e a mecânica
classica em geral, e várias outras aplicações na Fisica da Geometria
Simplética, como termodinamica e circuitos elétricos. Na mecânica
celeste, Ernesto e seus alunos e colaboradores estudaram profundamente
a classificação dos movimentos de tres e quatro corpos, as colisões e
os escapes.  Ernesto recentemente aplicou as técnicas matemáticas da
Mecânica Celeste, no estudo de vórtices pontuais no plano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/20120626-ernesto.jpg&quot; alt=&quot;Ernesto Lacomba Zamora&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Aula Convite da Graduação da EMAp</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/05/19/aula-convite.html"/>
   <updated>2012-05-19T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/05/19/aula-convite</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A situação descrita abaixo, embora fictícia, é representativa do tipo&lt;br /&gt;
de problema que um Matemático Aplicado é chamado a resolver. Venha&lt;br /&gt;
discuti-la conosco!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Descrição do problema&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A empresa Entradas.com.br faz vendas antecipadas para um espetáculo&lt;br /&gt;
que está em cartaz há vários meses. A empresa paga R$ 40,00 por um&lt;br /&gt;
ingresso, que é revendido por R$ 70,00. Os ingressos não revendidos&lt;br /&gt;
podem ser devolvidos no dia do espetáculo, para serem vendidos na&lt;br /&gt;
bilheteria; no entanto, a empresa recebe apenas R$ 20,00 por ingresso&lt;br /&gt;
devolvido. Desde a estréia do espetáculo, a empresa tem comprado 30&lt;br /&gt;
ingressos por dia. Com isto, ela tem atendido a todos os clientes que&lt;br /&gt;
procuram por ingressos, sempre devolvendo alguns ingressos no dia do&lt;br /&gt;
espetáculo. A empresa registrou o número de ingressos devolvidos ao&lt;br /&gt;
longo do período, resumidos na tabela abaixo, que mostra a freqüência&lt;br /&gt;
de cada número de ingressos devolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Números de exemplares devolvidos no dia&lt;/strong&gt; &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Número de dias&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;17&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;25&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;32&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;6&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;36&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;7&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;39&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;8&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;42&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;9&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;35&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;28&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;11&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;20&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;12&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;14&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;Total&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;300&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2&gt;Perguntas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;- A empresa teve lucro em todos os dias com a venda de ingressos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Ela deve continuar a comprar 30 ingressos por dia? Se não, quantos&lt;br /&gt;
  ingressos você sugere que ela compre por dia? Em que critérios você se&lt;br /&gt;
  baseia para esta sugestão?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você consegue pensar em outros fatores, não informados acima, que&lt;br /&gt;
poderiam afetar a decisão da empresa? Você consegue relacionar este&lt;br /&gt;
problema com temas de Matemática do Ensino Médio ou com disciplinas&lt;br /&gt;
que espera estudar no futuro?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clique &lt;a href=&quot;/files/problema-ingressos.xls&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; para download da tabela&lt;br /&gt;
acima no formato Excel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/files/ingressos.html&quot;&gt;Esta calculadora&lt;/a&gt; pode ajudar você a pensar no&lt;br /&gt;
problema.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Editais de contratação de professores</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/03/01/editais-contratacao.html"/>
   <updated>2012-03-01T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/03/01/editais-contratacao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A escola de Matemática Aplicada da FGV – EMAp torna público os editais
dos processos seletivos para contratação de dois professores para as
áreas de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estatística, 1 vaga, edital completo em
&lt;a href=&quot;/files/edital-estatistica.pdf&quot;&gt;português&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;/files/edital-estatistica-en.pdf&quot;&gt;inglês&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Matemática Aplicada, 1 vaga, edital completo em
&lt;a href=&quot;/files/edital-matematica-aplicada.pdf&quot;&gt;português&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;/files/edital-matematica-aplicada-en.pdf&quot;&gt;inglês&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;As vagas são para atuação nos cursos de Graduação e Pós-Graduação da
EMAp e para desenvolver pesquisa nas áreas acima mencionadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os interessados deverão submeter, até o dia 15 de junho, a documentação
requerida por correio eletrônico ao endereço emap@fgv.br. As decisões
serão anunciadas até o dia 31 de julho de 2012.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Lista dos aprovados para o Mestrado da EMAp 2012</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/02/13/aprovados-mestrado.html"/>
   <updated>2012-02-13T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/02/13/aprovados-mestrado</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Abaixo segue a lista dos aprovados na seleção 2012 do Mestrado em
Modelagem Matemática da Informação:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aleksandra Dominika Kwoka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bruno Schneider&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Daniel Fialho Madureira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debora Jorge Leite&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eduardo dal Pont Bitencourt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gabriel Leite Baptista da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Israel Teixeira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Itajiba de Oliveira Bezerra&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Joyce de Figueiró Santos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luciano Pereira Varanis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luis Gustavo Neves da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marcos Ferreira da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marlon Pirchiner Moreira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rodolfo Henrique Carvalho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thiago dos Santos Sousa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yuri Jacob Lumer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pesquisador da EMAp participa de conferência no Japão</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/01/24/participacao-gwc-2012.html"/>
   <updated>2012-01-24T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/01/24/participacao-gwc-2012</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O professor &lt;a href=&quot;/people/alexandre.rademaker.html&quot;&gt;Alexandre Rademaker&lt;/a&gt;
apresentou no
&lt;a href=&quot;http://www.globalwordnet.org/&quot;&gt;Global Wordnet Conference&lt;/a&gt;, que
ocorreu em Janeiro de 2012 em Matsue, no Japão, o artigo &quot;Revisiting a
Brazilian WordNet&quot;. O artigo reporta o andamento do projeto de
construção da primeira versão aberta e de grande escada de uma Wordnet
brasileira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto TIL (Textual Inference Logics), patrociado pela FGV, tem
como objetivo maior o desenvolvimento de recursos léxicos para o
processamento de textos em linguagem natural, especialmente textos em
português. O processamento de textos em linguagem natural é uma linha
de pesquisa da EMAp com diversas aplicações em outros projetos da FGV,
como o projeto MIST, parceria da EMAp com o CPDOC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/WordNet&quot;&gt;WordNet&lt;/a&gt; é uma grande base
de dados léxica. Nomes, verbos, adjetivos e advérbios são agrupados em
conjuntos de sinônimos chamados synsets, cada um destes conjuntos
expessa um conceito distinto. Synsets são conectados por relações
semânticas e sintáticas. A estrutura das WordNets é extremamente útil
para processamento de textos em linguagem natural em etapas como, por
exemplo, resolução de ambiguidades.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lang.cs.tut.ac.jp/gwc2012/photo/20120110/images/dP1040744.JPG&quot;&gt;Foto 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lang.cs.tut.ac.jp/gwc2012/photo/20120110/images/dP1040745.JPG&quot;&gt;Foto 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lang.cs.tut.ac.jp/gwc2012/photo/20120110/images/dP1040742.JPG&quot;&gt;Foto 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Folha Dirigida menciona EMAp em especial sobre as novas aplicações da matemática</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2011/12/01/folha-dirigida-menciona-emap.html"/>
   <updated>2011-12-01T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2011/12/01/folha-dirigida-menciona-emap</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Se antes a Matemática era vista como carreira profissional para se dar
aulas, hoje em dia é uma disputada expertise no mercado de trabalho
fora delas. É o que diz a matéria “Matemática: muito além das salas de
aula”, que saiu no caderno Educação da Folha Dirigida carioca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A matéria afirma que a Matemática é de suma importância em uma
sociedade movida pelas inovações tecnológicas, opinião corroborada
pelo coordenador do curso de Matemática Aplicada da Fundação, Paulo
Cézar Carvalho. “O curso da FGV atende a um anseio do mercado, que
está mudando sua visão sobre inovação e tecnologia. As inovações hoje
em dia têm forte base matemática e as empresas brasileiras já sabem
que possuem essa necessidade de inovação. Por isso é preciso cada vez
mais profissionais com esse conhecimento”, disse Paulo Cézar à Folha
Dirigida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da Matemática, os alunos da EMAp também terão uma forte base de
computação, que os habilitará a aplicar seus conhecimentos na
resolução de problemas do mundo real. Na matéria, Paulo Cézar cita o
caso de empresas como o Google. “Essas companhias não são atendidas
simplesmente por processamento de dados; são precisos modelos
matemáticos para realizar tais operações”, revela o professor. Outra
aplicação interessante da matemática é a que está sendo realizada pelo
também professor da EMAp Moacyr Alvim, em parceria com a Fiocruz de
Belo Horizonte. Moacyr participa da pesquisa sobre a utilização da
bactéria Wolbachia para impedir que o mosquito Aedes Aegypt transmita
dengue aos humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O credenciamento da escola e a autorização do curso foram concedidos
pelo MEC em julho. A graduação da Escola de Matemática Aplicada (EMAp)
terá sua primeira turma já no primeiro semestre de 2012.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tutorial do software Git para controle de versão de arquivos</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2011/11/30/tutorial-git.html"/>
   <updated>2011-11-30T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2011/11/30/tutorial-git</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;No dia 08 de dezembro de 2011, Álvaro Justen irá ministrar um
mini-curso com a finalidade de familiarização com os conceitos de
versionamento de código, técnicas utilizadas e na apresentação do
software livre &lt;a href=&quot;http://git-scm.com/&quot;&gt;Git&lt;/a&gt;. Git é um conjunto de
ferramentas para controle de versão de software, possui arquitetura
distribuída, foi criado por Linus Torvalds, é o mais rápido das
soluções existentes e atualmente é utilizado em diversos projetos,
como por exemplo: Linux, Gnome, X.Org, Debian, Perl e Qt.  Além dos
conceitos básicos sobre Git, também serão propostos exercícios de
fixação para que os alunos resolvam durante o mini-curso, serão
apresentados exemplos de uso de Git tanto em desenvolvimento de
software quanto como ferramenta de controle de revisão de artigos e
outros arquivos e será apresentada a infraestrutura de repositórios
Git disponível na EMap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mini-curso será na sala 317 das 13h as 16h.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Shortbio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Álvaro Justen é usuário e ativista de software livre há mais de 8
anos; colaborador de vários projetos de software livre; Pythonista de
carteirinha; disseminador do Arduino e entusiasta de metodologias
ágeis. Atualmente trabalha desenvolvendo software livre na Escola de
Matemática Aplicada da Fundação Getúlio Vargas e eventualmente
ministra cursos sobre Arduino.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Inauguração do curso de graduação da EMAp</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2011/11/28/inauguracao-graduacao.html"/>
   <updated>2011-11-28T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2011/11/28/inauguracao-graduacao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada da Fundação Getulio Vargas tem o prazer de convidar para o painel &amp;#8220;Por que estudar Matemática Aplicada?&amp;#8221;, a realizar-se no dia 5 de dezembro de 2011, às 18:30 horas, no auditório do edifício sede da &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;FGV&lt;/span&gt;, localizado à Praia de Botafogo, 190, marcando a inauguração do curso de Graduação da EMAp. O evento será seguido de uma homenagem ao Professor Augusto César Morgado e de um coquetel de boas-vindas aos futuros alunos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Programação&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; 18:30 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Painel: Porque estudar Matemática aplicada?&lt;br /&gt;
Yuan Jinyun &amp;#8211; professor da &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;UFPR&lt;/span&gt; e diretor do Instituto de Matemática Industrial.&lt;br /&gt;
Paulo Cezar Carvalho &amp;#8211; coordenador do curso de graduação da EMAp &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;FGV&lt;/span&gt;. &lt;br /&gt;
Luciano Monteiro de Castro &amp;#8211; professor e sócio-fundador&lt;br /&gt;
do Colégio Elite &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; 19:30 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Homenagem ao Professor Augusto César Morgado. &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; 20:00 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Coquetel de boas-vindas aos futuros alunos. &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp promove o workshop Logics and Ontologies for Portuguese</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2011/11/22/logics-and-ontologies-for-portuguese.html"/>
   <updated>2011-11-22T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2011/11/22/logics-and-ontologies-for-portuguese</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Acontece até sexta-feira o encontro Logics and Ontologies for
Portuguese, organizado pelo professor da EMAp Alexandre Rademaker e
por Valéria de Paiva, da Rearden Commerce. O evento apresenta o
projeto Textual Inference Logic (TIL), financiado pela FGV e
coordenado por Alexandre e Valéria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto TIL tem por objetivo usar ferramentas lógicas formais para
representar conhecimento obtido de textos em português. O encontro
pretende estimular a colaboração entre diferentes grupos e
pesquisadores que trabalham em problemas similares e que buscam
desenvolver os recursos básicos necessários para o processamento de
texto em português aproveitando os resultados obtidos através de
pesquisas no processamento da linguagem natural em outras línguas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações, acesse o
&lt;a href=&quot;http://emap.github.com/events/nlp-2011/&quot;&gt;site&lt;/a&gt; onde é possível fazer
a inscrição gratuita para participação no evento.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Participação em congressos e evento sobre Matemática Aplicada</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2011/09/09/noticias-emap.html"/>
   <updated>2011-09-09T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2011/09/09/noticias-emap</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os pesquisadores &lt;a href=&quot;/people/flavio.coelho.html&quot;&gt;Flávio Coelho&lt;/a&gt; e
&lt;a href=&quot;/people/renato.souza.html&quot;&gt;Renato Rocha Souza&lt;/a&gt; apresentaram no evento
EuroSciPy, em Paris, o artigo &quot;Information Mining and Visualization of
a Large Volume of Legal Texts&quot;, com os resultados preliminares da
análise do Banco de Dados do Supremo Tribunal Federal, desenvolvida em
conjunto com o pesquisador da Escola de Direito - Rio, Pablo
Cerdeira. A apresentação aconteceu no dia no dia 27/08.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A EMAp promoveu na FGV Candelária um debate sobre carreira, ensino e
perspectivas na Matemática Aplicada. O debate se deu entre os
pesquisadores Yuan Jinyuan, professor titular da UFPR e diretor do
Instituto de Matemática Industrial, Paulo Cezar Carvalho, professor e
pesquisador da EMAp e do IMPA, e Luciano Castro, medalhista em
Olimpíada Iberoamericana de Matemática e professor do Colégio Elite. O
encontro aconteceu no dia 31/08.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
