<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>Blog da Escola de Matemática Aplicada da FGV</title>
 <link href="http://emap.fgv.br/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://emap.fgv.br/"/>
 <updated>2014-08-28T09:53:04-03:00</updated>
 <id>http://emap.fgv.br/</id>
 <author>
   <name>Alexandre Rademaker</name>
   <email>arademaker@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>FGV/EMAp recebe a exposição 'Remodelando a História', inédita no Brasil</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/08/19/exposicao-3d.html"/>
   <updated>2014-08-19T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/08/19/exposicao-3d</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A exposição &lt;a href=&quot;http://emap.fgv.br/RHR-2014/&quot;&gt;Remodelando a História&lt;/a&gt;,
inédita no Brasil, estará aberta ao público entre os dias 2 de
setembro e 31 de outubro, no Centro Cultural da Fundação Getulio
Vargas. A exposição ilustra as recentes inovações científicas e
tecnológicas em 3D para o setor de preservação da herança cultural,
demonstrando o uso dessa tecnologia em diferentes contextos, como
modelagem de artefatos, sítios arqueológicos e monumentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Realizada pela Escola de Matemática Aplicada da instituição
(FGV/EMAp), a exposição é parte do calendário comemorativo dos 70 anos
da FGV. A proposta é ressaltar o valor da aplicação da tecnologia 3D
como alternativa para a conservação e reconstrução de objetos
tangíveis, destacando como o uso crescente dessa tecnologia vem
auxiliando na documentação e preservação de acervos culturais e
patrimônios históricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;Quem visitar a mostra poderá ver como a tecnologia 3D ajudou na
recuperação de obras de arte de grande valor artístico e cultural e
ainda na descoberta de fatos passados que só puderam ser revelados
depois do uso da tecnologia&quot;, afirma a professora da EMAp
&lt;a href=&quot;/people/asla.sa.html&quot;&gt;Asla Medeiros e Sá&lt;/a&gt;, que coordena o evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resultado de um projeto de quatro anos conduzido por um consórcio de
19 entidades europeias, a mostra já passou por diversos países, entre
os quais Inglaterra, Itália e Alemanha, e integra a iniciativa do
centro de competência VCC-3D - Virtual Competence Centre for 3D in
cultural heritage - em promover avanços no estado da arte em
digitalização e documentação de acervos 3D.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Workshop sobre tecnologias 3D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia primeiro de setembro, véspera do início da exposição
&quot;Remodelando a História&quot;, a EMAp realizará um workshop sobre
tecnologias 3D e suas aplicações no setor de preservação de herança
cultural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa inclui palestrantes renomados, entre os quais coordenadores
de projetos de grande porte na Europa e arqueólogos do Peru. A
programação completa e o link para a inscrição, que é gratuita, estão
disponíveis em
&lt;a href=&quot;http://emap.fgv.br/RHR-2014/&quot;&gt;http://www.fgv.br/emap/rhr-2014/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Onde&lt;/strong&gt;: Centro Cultural FGV - Praia de Botafogo 186 - Botafogo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quando&lt;/strong&gt;: de 2 de setembro à 31 de outubro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Funcionamento&lt;/strong&gt;: segunda à sábado de 10h às 19h.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Entrada&lt;/strong&gt;: gratuita&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>FGV/EMAp promove conferência internacional em computação gráfica e processamento de imagens</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/08/14/sibgrapi.html"/>
   <updated>2014-08-14T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/08/14/sibgrapi</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A FGV/EMAp irá receber nos dias 27 a 30 de agosto o SIBGRAPI 2014 - a
maior conferência em computação gráfica e processamento de imagens do
Brasil e uma das maiores da América Latina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Promovido pela Sociedade Brasileira de Computação, o evento contará
com pesquisadores nacionais e internacionais renomados da área, como
Tim Weyrich do University College London, Robert Pless da Washinton
University, dentre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A já tradicional conferência está em sua 27ª edição. Em 1988 surgiu
como simpósio quando a computação gráfica ainda estava em seus
primórdios. Em 2013, o evento foi realizado pela primeira vez fora do
Brasil, no Peru, e em edições anteriores em cidades como Ouro Preto,
Maceió e Gramado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste ano, fazem parte do comitê organizador os professores da
FGV/EMAp Asla Sá, Moacyr Alvim e Paulo Cezar Carvalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para informações e inscrições, &lt;a href=&quot;/sibgrapi-2014/&quot;&gt;clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Aluno da FGV/EMAp conquista medalha em mundial de matemática universitário</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/08/07/medalha-imc.html"/>
   <updated>2014-08-07T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/08/07/medalha-imc</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O aluno de graduação da Escola de Matemática Aplicada da FGV, Gustavo
Castro, conquistou medalha de bronze na
&lt;a href=&quot;http://www.imc-math.org.uk/&quot;&gt;21a Competição Internacional de Matemática para Estudantes Universitários (IMC)&lt;/a&gt;,
a maior olimpíada universitária do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Incentivado pelo professor da FGV/EMAp, Paulo Cezar Carvalho, em
participar da competição, Gustavo foi um dos 28 jovens brasileiros que
representaram o nosso país no mundial realizado na Bulgária. Ele foi
também o representante da FGV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento, organizado pelo University College London em parceria com a
American University in Bulgaria, é a maior competição para
universitários e recebe os mais destacados graduandos em matemática e
ciências afins. Ao todo, participaram da competição 324 estudantes de
73 universidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A preparação para a competição foi individual. &quot;A maioria dos alunos
estuda por si próprio, em geral, com ajuda de algum professor apenas
para dúvidas, caso necessário&quot;, conta Gustavo. Ao perguntar como foi
voltar ao Brasil com essa premiação, ele resumiu em
&quot;indescritível&quot;. &quot;A minha primeira vez numa competição internacional
desta forma e conseguir uma medalha, me deixou muito feliz&quot;,
completou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As provas foram realizadas na quinta-feira (31) e sexta-feira
(1). Cada prova teve cinco questões, valendo dez pontos cada, que
foram resolvidas individualmente, num tempo máximo de cinco horas. As
avaliações foram respondidas em idioma inglês e incluíram problemas de
álgebra, análise real e complexa, geometria e combinatória. Uma vez
realizadas as provas, o trabalho dos estudantes foi avaliado pelos
líderes e apresentado ao tribunal de coordenação, formado por
especialistas da área, que deu as pontuações finais de cada problema
usando critérios previamente estabelecidos pelo júri internacional. Os
cortes para a distribuição das medalhas foram definidos pela
organização da IMC, sem interferência dos líderes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para participar da IMC, os competidores devem cursar do primeiro ao
quarto ano do ensino superior e não ter título universitário anterior,
podendo ser estudantes de qualquer carreira acadêmica, ainda que a
maioria seja de cursos como matemática, computação, engenharia e
física.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Minicurso em Otimização</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/08/01/minicurso-otimizacao.html"/>
   <updated>2014-08-01T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/08/01/minicurso-otimizacao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O Minicurso em Otimização terá duração de 15 horas e será realizado
nas três últimas semanas de agosto de 2014, contendo cinco aulas de
três horas cada.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Quando e onde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O curso acontecerá nos dias 12, 15, 19, 22 e 26/08/2014 na Praia de
Botafogo, 190.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Público-alvo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alunos de mestrado da Fundação Getulio Vargas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Programa&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Aula 1 (Introdução e fundamentos teóricos)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dia 12/08 - 10h às 13h - auditório 1012&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Introdução à otimização não-diferenciável&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por que métodos especiais de otimização?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Método de feixes: descriçãoo e análise de convergência&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Referências: [BGLS06, Cap. 9] e [IS07, Cap. 5].&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Aula 2 (Otimizando com dados imprecisos)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dia 15/08 - 15h às 18h - auditório 1014&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Exemplos práticos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Métodos de feixes proximal inexato&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Referências: [Kiw06, Oli11, OSL14, OS14].&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Aula 3 (Lidando com restrições não-lineares)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dia 19/08 - 10h às 13h - auditório 1012&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Método de nível: descrição e análise de convergência.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Método de nível para problemas com restrições não-lineares&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Referências: [LNN95, Kiw95, vAO14, OS14].&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Aula 4 (Aplicações industriais)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dia 22/08 - 15h às 18h - auditório 1012&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Métodos de nível para otimização não-linear inteira mista&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Métodos de feixes para otimização estocástica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Métodos de feixes para problemas com restrições probabilísticas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Referências: [OSS11, OS0, Oli14, vAO14].&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Aula 5 (Prática computacional)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dia 26/08 - 15h às 18h - auditório 1019&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Implementação de um método de nível para otimização estocástica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementação de um método de nível para otimização não-linear inteira mista.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;[BGLS06] J.F. Bonnans, J.Ch. Gilbert, C. Lemaréchal, and
C. Sagastizábal. Numerical Optimization. Theoretical and Practical
Aspects. Universitext. Springer- Verlag, Berlin, 2006. Second edition,
xiv+490 pp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[IS07] Alexey Izmailov and Mikhail Solodov. Otimização -
Vol 2. Métodos Computacionais. IMPA, Rio de Janeiro, 1 edition, 2007.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Kiw95] Krzysztof C. Kiwiel. Proximal level bundle methods for convex
nondiferentiable optimization, saddle-point problems and variational
inequalities. Math. Program., 69(1):89-109, 1995.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Kiw06] Krzysztof C. Kiwiel. A proximal bundle method with approximate
subgradient linearizations. SIAM Journal on Optimization,
16(4):1007-1023, 2006.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[LNN95] Claude Lemaréchal, Arkadii Nemirovskii, and Yurii
Nesterov. New variants of bundle methods. Math. Program., 69(1):111
147, 1995.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Oli11] Welington de
Oliveira. &lt;a href=&quot;http://www.oliveira.mat.br&quot;&gt;Métodos de Feixes Inexatos Aplicados à Programação Estocástica&lt;/a&gt;.
PhD thesis, January 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Oli14] Welington de
Oliveira. &lt;a href=&quot;http://www.oliveira.mat.br&quot;&gt;Regularized nonsmooth optimization methods for convex minlp problems. &lt;/a&gt;. Technical
report, 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[OS0] Welington de Oliveira and Claudia
Sagastizábal. &lt;a href=&quot;http://www.optimization-online.org/DB_HTML/2012/03/3390.html&quot;&gt;Level bundle methods for oracles with on-demand accuracy&lt;/a&gt;. To
appear in Optimization Methods and Software, 0(0):1-30, 0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[OS14] Welington de Oliveira and Claudia
Sagastizábal. &lt;a href=&quot;http://www.oliveira.mat.br&quot;&gt;Bundle methods in the xxist century: A birds&#39;-eye view&lt;/a&gt;. To
appear in a special issue of Pesquisa Operacional, pages 1-26, 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[OSL14] Welington de Oliveira, Claudia Sagastizábal, and Claude
Lemaréchal. &lt;a href=&quot;http://www.optimization-online.org/DB_HTML/2013/02/3792.html&quot;&gt;Proximal bundle methods in depth: a unified analysis for inexact oracles&lt;/a&gt;. Technical
report, 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[OSS11] Welington de Oliveira, Claudia Sagastizábal, and Susana
Scheimberg. Inexact bundle methods for two-stage stochastic
programming. SIAM Journal on Optimization, 21(2):517-544, 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[vAO14] Wim van Ackooij and Welington de Oliveira. Level bundle
methods for constrained convex optimization with various
oracles. Computational Optimization and Applications, 57(3):555-597,
2014.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Palestrante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lattes.cnpq.br/7487747692812163&quot;&gt;Welington Oliveira&lt;/a&gt; possui
graduação em Matemática pela Faculdade de Filosofia Ciências e Letras
de Boa Esperança FAFIBE (2003), mestrado em Matemática Aplicada pela
Associação Instituto Nacional de Matemática Pura e Aplicada - IMPA
(2006), doutorado em Otimização pelo Programa de Engenharia de
Sistemas e Computação da Universidade Federal do Rio de Janeiro
PESC/COPPE/UFRJ - (2011), e pós-doutorado em Matemática Aplicada pelo
Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique -
INRIA (2012), na França. Atualmente é pesquisador visitante no
IMPA. Tem experiência na área de matemática aplicada, com ênfase em
otimização, atuando principalmente nos seguintes temas: otimização
não-diferenciável, otimização estocástica, processos estocásticos e
planejamento energético de curto e médio prazos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Inscrições&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para se inscrever, enviar um email para emap@fgv.br com assunto
&quot;Minicurso em Otimização&quot; e no conteúdo da mensagem os seguintes
dados:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nome&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instituição&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Curso&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Telefone para contato&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou
chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Técnicas de suavização aplicadas à caracterização de fontes sísmicas e à análise probabilística de ameaça sísmica</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/07/15/defesa.html"/>
   <updated>2014-07-15T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/07/15/defesa</id>
   <content type="html">&lt;h2&gt;Resumo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A avaliação de risco sísmico, fundamental para as decisões sobre as
estruturas de obras de engenharia e mitigação de perdas, envolve
fundamentalmente a análise de ameaça sísmica, ou o nível de
determinada medida de intensidade em certo local, no qual, durante um
certo tempo, a chance de que essa intensidade seja excedida seja de um
certo percentil de probabilidade. Dependendo da complexidade da
atividade geológica essas estimativas podem ser bastante
sofisticadas. Em locais com baixa sismicidade, como é o caso do
Brasil, o pouco tempo (geológico) de observação e a pouca quantidade
de informação são fonte de muitas incertezas e dificuldade de análise
pelos métodos mais clássicos e conhecidos que geralmente consideram,
através de opiniões de especialistas, determinadas zonas
sísmicas. Esse texto discute algumas técnicas de suavização e seus
fundamentos como métodos alternativos ao zoneamento, em seguida se
exemplifica suas aplicações no caso brasileiro. Palavras-chave:
terremotos, ameaça sísmica, suavização.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Comissão Julgadora&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/vincent.guigues.html&quot;&gt;Vincent Gerard Yannick Guigues&lt;/a&gt; (Orientador - FGV/EMAp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lattes.cnpq.br/0563544084744404&quot;&gt;Stephane Drouet&lt;/a&gt; (Membro Externo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://emap.fgv.br/people/moacyr.silva.html&quot;&gt;Moacyr Alvim Horta Barbosa&lt;/a&gt; (FGV/EMAp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/flavio.coelho.html&quot;&gt;Flávio Codeço Coelho&lt;/a&gt; (FGV/EMAp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lattes.cnpq.br/2833240474723324&quot;&gt;Marcelo Assumpção&lt;/a&gt; (Membro Externo)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Course of Quantitative Finance</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/07/07/minicurso-financas-quantitativas.html"/>
   <updated>2014-07-07T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/07/07/minicurso-financas-quantitativas</id>
   <content type="html">&lt;h2&gt;Date and Location&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;September 26th and October 03, 10, 17, 24 (every friday), from 3 PM to
6PM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praia de Botafogo, 190, Rio de Janeiro. Room 1332.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Speakers&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://goo.gl/39cMX0&quot;&gt;Margaret Armstrong&lt;/a&gt; and
&lt;a href=&quot;http://goo.gl/f8KJzd&quot;&gt;Alain Galli&lt;/a&gt; started the Quantitative Finance
Group at the École des Mines de Paris in 2001. The group trains French
engineers who want to be quants, traders &amp;amp; structurers in banks. The
group’s research focuses on:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modeling commodities (electricity, oil and gas, CO2 etc).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modeling the structure of electricity markets, and the impact of the
introduction of renewables (wind power) and electric vehicles on
day-ahead electricity prices.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evaluating and optimising of projects such as mines, oil fields and
power plants that are subject to technical and financial
uncertainty.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelling the term structure of interest rates.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stochastic volatility models.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dynamic hedging of physical commitments.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Copulas, especially Archimedean copulas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Margaret Armstrong is a professor at the Cerna, Mines-Paristech. She
has a masters in mathematical statistics from the University of
Queensland, Australia, and a PhD in geostatistics from the École des
Mines de Paris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alain GALLI is a professor at the Cerna, Mines-Paristech. He holds a
PhD in mathematics from the University of Grenoble, France.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Program&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Week 1&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lecture 1: Basic theory on Geometric Brownian motion, Mean reverting
processes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lecture 2: Simulation procedures&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Computer Session: Simulating a geometric Brownian motion&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Week 2&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lecture 1: Options: puts &amp;amp; calls, European, American Asian, Black &amp;amp; Scholes formula&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lecture 2: First approach for pricing options: arbitrage, self-financing portfolios&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Computer Session: Using Black &amp;amp; Scholes formula to price European options; zero cost collar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Week 3&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lecture 1: Second approach for pricing options: conditional
expectation, Statement of Feynmann- Kac theorem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lecture 2: Using binomial &amp;amp; trinomial trees to price American options&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Computer Session: Constructing binomial trees for pricing options&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Week 4&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lecture 1: Bonds, Interest rates, Foreign exchange, Term structure&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lecture 2: Stochastic processes for modelling interest rates&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Computer Session: Comparing 3 ways to price European option (a)
Simulating geometric&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brownian motion (b) Black &amp;amp; Scholes Formula (c) binomial tree&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Week 5&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lecture 1: Commodities: spot prices futures, options. Applied to
crude oil &amp;amp; to electricity markets&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lecture 2: Stochastic processes for commodities&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Computer Session: Simulating commodity prices.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Examination procedure: computer exercise to be carried out in pairs
and handed in 4 weeks end of course.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certificates will be issued by FGV/EMAp.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Registration&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.fgv.br/eventos/?P_EVENTO=2082&amp;amp;P_IDIOMA=0&quot;&gt;Click here for registration&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>A importância dos mecanismos comportamentais de resistência para a dinâmica populacional de abelhas Apis mellifera e o parasita Varroa destructor</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/06/06/defesa.html"/>
   <updated>2014-06-06T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/06/06/defesa</id>
   <content type="html">&lt;h2&gt;Resumo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os ácaros ectoparasitas Varroa destructor, que parasitam as abelhas
tornaram-se um problema global. Embora seja pouco provável que estes
ácaros, por si só, provoquem a mortalidade das colmeias, eles
desempenham um importante papel como vetor de muitas doenças virais. E
estas doenças são identificados como algumas das mais importantes
razões para a Desordem do Colapso das Colônias. Os efeitos da
infestação do V.destructor são distintas em diferentes partes do
mundo. Maiores mortalidades de colônias têm sido relatadas em colônias
de abelhas europeias (AE) em países da Europa, Ásia e América do
Norte. No entanto, este ácaro está presente no Brasil já por muitos
anos e não existem relatos de perdas em colônias das abelhas
africanizadas (AA). Estudos realizados no México mostraram que alguns
comportamentos de resistência ao ácaro Varroa - especialmente o
grooming e o comportamento higiênico - são diferentes em cada uma das
subespécie. Poderiam então esses mecanismos explicar por que as
abelhas africanizadas são menos suscetíveis à Desordem do Colapso das
Colônias? A fim de responder a esta pergunta, propomos um modelo
matemático baseado em equações diferenciais, com o objetivo de
analisar o papel desses mecanismos de resistência na saúde geral da
colônia e na capacidade da colônia para enfrentar desafios ambientais.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Comissão Julgadora&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/flavio.coelho.html&quot;&gt;Flávio Codeço Coelho&lt;/a&gt; (orientador - FGV/EMAp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/renato.souza.html&quot;&gt;Renato Rocha Souza&lt;/a&gt; (coorientador - FGV/EMAp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/moacyr.silva.html&quot;&gt;Moacyr Alvim Horta Barbosa da Silva&lt;/a&gt; (FGV/EMAp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/jair.koiller.html&quot;&gt;Jair Koiller&lt;/a&gt; (FGV/EMAp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lattes.cnpq.br/6908067473022811&quot;&gt;Max Oliveira de Souza&lt;/a&gt; (membro externo - Departamento de Matemática/UFF)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Professor da EMAp apresenta projeto de Big Data em seminário de TIC e Gestão Pública</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/05/28/palestra-evsukoff-secop.html"/>
   <updated>2014-05-28T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/05/28/palestra-evsukoff-secop</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O professor da FGV/EMAp
&lt;a href=&quot;/people/alexandre.evsukoff.html&quot;&gt;Alexandre Evsukoff&lt;/a&gt; será um dos
palestrantes do &lt;a href=&quot;http://www.secop2014.pr.gov.br&quot;&gt;SECOP 2014&lt;/a&gt; -
Seminário Nacional de TIC para a Gestão Pública - que aborda este ano
o tema &quot;Tecnologia da Informação e Comunicação na Gestão Estratégica
de Governo&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em sua palestra,
&lt;a href=&quot;http://goo.gl/jA3IFP&quot;&gt;Big Data e suas aplicações em Políticas Públicas&lt;/a&gt;,
programada para amanhã, dia 29, o professor apresentará os resultados
preliminares e potenciais aplicações de um projeto de modelagem de
padrões de mobilidade humana a partir de dados de telefonia celular -
uma parceria da EMAp com a COPPE/UFRJ. &quot;A identidade dos usuários é
criptografada para preservar a privacidade dos clientes e os dados
contêm a localização da antena que processou cada chamada efetuada por
telefone celular - que é utilizada como aproximação para a localização
do usuário&quot;, explica Alexandre. O foco do estudo é a região
metropolitana do Rio de Janeiro, nos municípios com código de área 21.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desenvolvido em colaboração com o MIT para a comparação dos resultados
obtidos para o Rio de Janeiro com outras cidades, o projeto conta com
o financiamento da FAPERJ e o apoio da Prefeitura do Rio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O seminário iniciado hoje vai até o dia 30 de maio. Com uma
expectativa de 700 visitantes, tratará de temas como segurança e
privacidade de informações; computação em nuvem em Governo;
mobilidade; redes sociais e a interação com os cidadãos; Big Data e
BI - inteligência de negócios em Governo e redes de banda larga; aléms
de iniciativas nas esferas Federal, Estaduais e Municipais.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Estudo da FGV/EMAp aponta Brasil como favorito da Copa do Mundo 2014</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/05/26/ranking-copa-2014.html"/>
   <updated>2014-05-26T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/05/26/ranking-copa-2014</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os resultados obtidos pelo
&lt;a href=&quot;http://emap.fgv.br/copa-2014/&quot;&gt;modelo matemático&lt;/a&gt; desenvolvido pela
Escola de Matemática Aplicada da FGV revela que o Brasil tem 28% de
chance de levantar a taça no dia 13 de julho, seguido por Espanha,
Argentina e Colômbia, que têm, respectivamente, 16%, 12% e 11% de
probabilidade de se tornarem campeões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desenvolvido pelos professores Moacyr Alvim e Paulo Cesar Carvalho e
com a colaboração do aluno de graduação da EMAp, Arthur Carneiro, o
estudo leva em consideração os resultados das 207 seleções filiadas à
FIFA nos últimos quatro anos, considerando a força de ataque e defesa
de cada seleção. &quot;De posse da força de ataque e defesa de cada seleção
podemos simular o confronto entre duas seleções quaisquer. Simulamos
então todos os jogos da Copa do Mundo de 2014 em 100 mil vezes.  O
Brasil terminou campeão em 28 mil simulações. Por isso, podemos dizer
que a probabilidade do Brasil ganhar é de 28%&quot;, explica Moacyr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que surgiu como uma brincadeira entre amigos, gerou interesse por
outros professores da Escola. &quot;Foi um campeonato de sinuca com membros
da minha família.  Os participantes faziam jogos quando queriam e com
os adversários que queriam, e anotavam o resultado.  Depois de certo
tempo, o número de jogos de cada participante era muito diferente e a
qualidade dos adversários também muito heterogênea, e não sabíamos
como classificar os participantes por um critério razoável. Trouxe
este problema para a EMAp e discutimos sobre algoritmos de ranking&quot;,
revela o professor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo, que segundo Moacyr são estimativas ou o bom senso traduzido
em número, revelou surpresas, como o mal desempenho nas simulações de
Portugal e Itália, que estão bem no ranking da FIFA e são
consideradas, nas rodas de amigos, seleções fortes. O professor fez
questão de ressaltar que não é possível inserir na modelagem o
imponderável e que o futebol sempre reserva surpresas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o estudo não para por aqui. A ideia é realizar durante a Copa do
Mundo novas simulações de acordo com os resultados dos jogos. “O tema
é divertido e as ferramentas matemáticas também – bem, esta é a minha
opinião. E é um tema excelente para trabalhar com os alunos”,
finaliza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo completo está disponível neste
&lt;a href=&quot;http://emap.fgv.br/copa-2014/&quot;&gt;link&lt;/a&gt; e será atualizado durante o
Mundial.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Alunos do curso Big Data Analytics apresentam trabalhos em workshop</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/05/05/workshop-alunos.html"/>
   <updated>2014-05-05T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/05/05/workshop-alunos</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Na segunda-feira, dia 28, foi realizada uma apresentação dos trabalhos
de conclusão do curso Big Data Analytics, uma parceria da Escola de
Matemática Aplicada com o FGV Management Rio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os quatro trabalhos selecionados para o workshop foram &quot;Predição de
Inadimplência de Alunos&quot;, por Marcelo Gomes Marques, &quot;Text Mining de
Letras Musicais&quot;, por Hugo Eiji Tibana Carvalho e Gustavo Fernandes,
&quot;Predição da Demanda de Ônibus Urbanos em Dias Chuvosos&quot;, por Marcelo
Granja e Pedro Arias, e &quot;Análise de Tweets com o Biginsights&quot;, por
Alexandre Sales Lima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aluno Marcelo Gomes abordou em sua análise uma aplicação comum de
inadimplência, mostrando o processo de solução de problemas por meio
de diversas técnicas de pré-processamento e modelagem. Já os alunos
Hugo Eiji e Gustavo Fernandes analisaram as letras musicais dos anos
70, 90 e dos anos atuais através do processo de text mining.  O
trabalho de &quot;Predição da Demanda de Ônibus Urbanos em Dias Chuvosos&quot;,
realizado por Marcelo Granja e Pedro Arias, do PENSA - grupo de big
data da Prefeitura -, mostrou como a análise de dados existentes pode
ser utilizada por governos para melhoria dos serviços da população. Na
última apresentação do workshop, Alexandre Lima analisou o
processamento de textos do Twitter no ambiente Hadoop - uma plataforma
para processamento distribuído de grandes massas de dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O coordenador do curso e professor da Escola, Alexandre Evsukoff,
relatou que se surpreendeu pela qualidade e empenho dos
alunos. &quot;Realmente esses alunos e os que estão se inscrevendo para a
próxima turma são de altíssimo nível técnico e acadêmico. Temos
doutores em nosso curso&quot;, comentou Evsukoff. De acordo com ele, esse
indicador mostra efetivamente que o componente principal para o
sucesso de aplicações de Big Data Analytics são as pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O curso visa apresentar uma mostra das principais tecnologias de Big
Data Analytics disponíveis nos melhores softwares do mercado, bem como
sua utilização em problemas reais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações e inscrições acesse o &lt;a href=&quot;http://mgm-rio.fgv.br/eventos/i-workshop-fgv-big-data-analytics&quot;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Visualização em multirresolução do fluxo de tópicos em coleções de texto</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/03/21/defesa.html"/>
   <updated>2014-03-21T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/03/21/defesa</id>
   <content type="html">&lt;h2&gt;Resumo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O uso combinado de algoritmos para a descoberta de tópicos em coleções
de documentos com técnicas orientadas à visualização da evolução
daqueles tópicos no tempo permite a exploração de padrões temáticos em
corpus extensos a partir de representações visuais compactas. A
pesquisa em apresentação investigou os requisitos de visualização do
dado sobre composição temática de documentos obtido através da
modelagem de tópicos -- o qual é esparso e possui multiatributos -- em
diferentes níveis de detalhe, através do desenvolvimento de uma
técnica de visualização própria e pelo uso de uma biblioteca de código
aberto para visualização de dados, de forma comparativa. Sobre o
problema estudado de visualização do fluxo de tópicos, observou-se a
presença de requisitos de visualização conflitantes para diferentes
resoluções dos dados, o que levou à investigação detalhada das formas
de manipulação e exibição daqueles. Dessa investigação, a hipótese
defendida foi a de que na impossibilidade de uso de uma única técnica
para visualização do tipo de dado em estudo, tem-se que as
oportunidades trazidas por ambientes interativos e por ferramentas
abertas disponíveis em bibliotecas de visualização levam à solução de
desenvolvimento de aplicações que façam uso integrado de mais de uma
técnica de acordo com a resolução do dado. A descrição de uma solução
para ambientes interativos através do uso de transições automáticas
entre técnicas de acordo com a resolução de exploração do dado é a
principal contribuição desse trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Comissão Julgadora&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/asla.sa.html&quot;&gt;Asla Medeiros e Sá&lt;/a&gt; (Orientadora)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/flavio.coelho.html&quot;&gt;Flávio Codeço Coelho&lt;/a&gt; (Coorientador)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/alexandre.evsukoff.html&quot;&gt;Alexandre Evsukoff&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lattes.cnpq.br/9237788190989316&quot;&gt;Cláudio Esperança&lt;/a&gt; (UFRJ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/paulo.carvalho.html&quot;&gt;Paulo Cezar Pinto Carvalho&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Métodos para detecção de outliers em séries de preços do índice de preços ao consumidor</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/02/24/defesa.html"/>
   <updated>2014-02-24T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/02/24/defesa</id>
   <content type="html">&lt;h2&gt;Resumo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outliers são observações que parecem ser inconsistentes com as
demais. Também chamadas de valores atípicos, extremos ou aberrantes,
estas inconsistências podem ser causadas por mudanças de política ou
crises econômicas, ondas inesperadas de frio ou calor, erros de medida
ou digitação, entre outras. Outliers não são necessariamente valores
incorretos, mas, quando provenientes de erros de medida ou digitação,
podem distorcer os resultados de uma análise e levar o pesquisador à
conclusões equivocadas. O objetivo deste trabalho é estudar e comparar
diferentes métodos para detecção de anormalidades em séries de preços
do Índice de Preços ao Consumidor (IPC), calculado pelo Instituto
Brasileiro de Economia (IBRE) da Fundação Getulio Vargas (FGV).  O IPC
mede a variação dos preços de um conjunto fixo de bens e serviços
componentes de despesas habituais das famílias com nível de renda
situado entre 1 e 33 salários mínimos mensais e é usado principalmente
como um índice de referência para avaliação do poder de compra do
consumidor.  Além do método utilizado atualmente no IBRE pelos
analistas de preços, os métodos considerados neste estudo são:
variações do Método do IBRE, Método do Boxplot, Método do Boxplot
SIQR, Método do Boxplot Ajustado, Método de Cercas Resistentes, Método
do Quartil, do Quartil Modificado, Método do Desvio Mediano Absoluto e
Algoritmo de Tukey. Tais métodos foram aplicados em dados pertencentes
aos municípios Rio de Janeiro e São Paulo. Para que se possa analisar
o desempenho de cada método, é necessário conhecer os verdadeiros
valores extremos antecipadamente. Portanto, neste trabalho, tal
análise foi feita assumindo que os preços descartados ou alterados
pelos analistas no processo de crítica são os verdadeiros
outliers. Desta forma, é possível computar duas medidas através das
quais os métodos são avaliados. A primeira é a porcentagem de acerto
do método, que informa a proporção de verdadeiros outliers detectados.
A segunda é o número de falsos positivos produzidos pelo método, que
informa quantos valores precisaram ser sinalizados para um verdadeiro
outlier ser detectado. Quanto maior for a proporção de acerto gerada
pelo método e menor for a quantidade de falsos positivos produzidos
pelo mesmo, melhor é o desempenho do método. Sendo assim, foi possível
construir um ranking referente ao desempenho dos métodos,
identificando o melhor dentre os analisados. Para o município do Rio
de Janeiro, algumas das variações do Método do IBRE apresentaram
desempenhos iguais ou superiores ao do método original. Já para o
município de São Paulo, o Método do IBRE apresentou o melhor
desempenho. Em trabalhos futuros, espera-se testar os métodos em dados
obtidos por simulação ou que constituam bases largamente utilizadas na
literatura, de forma que a suposição de que os preços descartados ou
alterados pelos analistas no processo de crítica são os verdadeiros
outliers não interfira nos resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Comissão Julgadora&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/paulo.carvalho.html&quot;&gt;Paulo Cezar Pinto Carvalho&lt;/a&gt; (orientador - FGV/EMAp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lattes.cnpq.br/6914542088971040&quot;&gt;Crysttian Arantes Paixão&lt;/a&gt; (coorientador - FGV/EMAp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/people/moacyr.silva.html&quot;&gt;Moacyr Alvim Horta Barbosa da Silva&lt;/a&gt; (FGV/EMAp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lattes.cnpq.br/7334677291253014&quot;&gt;Salomão Lipcovitch Quadros da Silva&lt;/a&gt; (FGV/IBRE)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lattes.cnpq.br/6925058261277435&quot;&gt;Sheila Zani&lt;/a&gt; (IBGE)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Aula Magna com Sérgio Werlang</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/02/11/aula-magna.html"/>
   <updated>2014-02-11T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/02/11/aula-magna</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Na quinta-feira, dia 20, o professor
&lt;a href=&quot;http://epge.fgv.br/pt/professor/sergio-werlang&quot;&gt;Sérgio Werlang&lt;/a&gt; irá
realizar a aula magna do curso de graduação da EMAp. O evento tem como
objetivo marcar o início do ano letivo, além de dar boas vindas a
todos os alunos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Werlang é graduado em Engenharia Naval pela UFRJ (1981), mestre em
Economia Matemática pelo IMPA (1982) e doutor em Economia pela
Universidade de Princeton (1986). Entre os seus principais cargos
executivos está o de diretor da EPGE (1994), diretor adjunto
(1994-1997) e diretor executivo (1997-1998) do Banco BBM, diretor
responsável pelos Assuntos de Política Econômica do Banco Central do
Brasil (1999-2000) e vice-presidente executivo do Itaú-Unibanco
(2008-2013). Atualmente é assessor do presidente da Fundação Getulio
Vargas, além de sócio-diretor da Divitia Investimentos. Na FGV/EPGE
ministra o curso de Teoria dos Jogos. Sua pesquisa acadêmica tem foco
em fundamentos da teoria dos jogos e incerteza knightiana.  Seus
principais artigos publicados são &quot;Bayesian Foundations of Game
Theory&quot;, com Tommy Tan, Journal of Economic Theory, 1988; &quot;Uncertainty
Aversion, Risk Aversion and the Optimal Choice of Portfolio&quot;, com
James Dow, Econometrica, 1992; e &quot;Nash Equilibrium under Knightian
Uncertainty: Breaking down Backward Induction&quot;, com James Dow, Journal
of Economic Theory, 1994.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A aula magna será realizada no auditório do 12o andar às 11 horas.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Mestrado EMAp - resultado dos candidatos aprovados no processo seletivo de 2014</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/02/10/resultado-mestrado.html"/>
   <updated>2014-02-10T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/02/10/resultado-mestrado</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os candidatos aprovados no
&lt;a href=&quot;/pos-graduacao/descricao.html&quot;&gt;Mestrado em Modelagem Matemática da Informação&lt;/a&gt;
são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Adriano Duarte da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anna Patrícia Pachas Marique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cecília Pessanha Lima&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cristiano de Andrade Gonçalves&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eliane Martins de Aguiar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gabriel Carneiro Lento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jefferson da Costa Lima&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kiese da Silva Quiavauca&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leon Diniz Alves&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leonardo dos Santos Pinheiro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leonardo Rodrigues Mattos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luis Eduardo Craiser&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marcos Ferreira da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maria Filomena De Souza&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pedro Henrique Scheider&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;A matrícula deve ser feita no período de 11/02 a 19/02 na Secretaria
de Registros Acadêmicos - Praia de Botafogo, 190, sala 314. O início
das aulas será no dia 24 de fevereiro.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp abre inscrições para atividade complementar em "Comportamento, Informação  e Criptografia"</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/02/07/atividade-complementar.html"/>
   <updated>2014-02-07T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/02/07/atividade-complementar</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada irá oferecer a atividade complementar
em &quot;Comportamento, Informação e Criptografia&quot;, em parceria com a
&lt;a href=&quot;http://ebape.fgv.br&quot;&gt;Escola de Administração (EBAPE/FGV)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coordenado pelos professores
&lt;a href=&quot;/people/jair.koiller.html&quot;&gt;Jair Koiller&lt;/a&gt;, da EMAp, e
&lt;a href=&quot;http://ebape.fgv.br/corpo-docente/eduardo-andrade&quot;&gt;Eduardo Andrade&lt;/a&gt; e
&lt;a href=&quot;http://ebape.fgv.br/corpo-docente/alexandre-linhares&quot;&gt;Alexandre Linhares&lt;/a&gt;,
da EBAPE, o curso terá como discussão as abordagens dos livros:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.amazon.com/gp/product/1400096235/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=390957&amp;creativeASIN=1400096235&amp;linkCode=as2&amp;tag=persowebsi000-20&quot;&gt;The Information: A History, A Theory, A Flood&lt;/a&gt;&lt;img src=&quot;http://ir-na.amazon-adsystem.com/e/ir?t=persowebsi000-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=1400096235&quot; width=&quot;1&quot; height=&quot;1&quot; border=&quot;0&quot; alt=&quot;&quot; style=&quot;border:none !important; margin:0px !important;&quot; /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.amazon.com/gp/product/0307378217/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=390957&amp;creativeASIN=0307378217&amp;linkCode=as2&amp;tag=persowebsi000-20&quot;&gt;Subliminal: How Your Unconscious Mind Rules Your Behavior&lt;/a&gt;&lt;img src=&quot;http://ir-na.amazon-adsystem.com/e/ir?t=persowebsi000-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=0307378217&quot; width=&quot;1&quot; height=&quot;1&quot; border=&quot;0&quot; alt=&quot;&quot; style=&quot;border:none !important; margin:0px !important;&quot; /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://loja.sbm.org.br/DetProduto.aspx?id=102&quot;&gt;Números Inteiros e Criptografia RSA (S. Coutinho)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;As aulas serão realizadas no período de 13 de fevereiro a 25 de junho,
todas às quintas-feiras, das 13h às 15h. As inscrições podem ser
feitas no Núcleo de Apoio Pedagógico, sala 309.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações, entrar em contato pelo email &lt;script type=&#39;text/javascript&#39;&gt;var a = new Array(&#39;r&#39;,&#39;.b&#39;,&#39;er&#39;,&#39;ll&#39;,&#39;oi&#39;,&#39;.k&#39;,&#39;ja&#39;,&#39;ir&#39;,&#39;@f&#39;,&#39;gv&#39;);document.write(&quot;&lt;a href=&#39;mailto:&quot;+a[6]+a[7]+a[5]+a[4]+a[3]+a[2]+a[8]+a[9]+a[1]+a[0]+&quot;&#39;&gt;&quot;+a[6]+a[7]+a[5]+a[4]+a[3]+a[2]+a[8]+a[9]+a[1]+a[0]+&quot;&lt;/a&gt;&quot;);&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Cronograma e Conteúdo (12 sessões)&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;13/2&lt;/strong&gt; Aula inaugural - Apresentação do curso&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;20/2&lt;/strong&gt; Mlodinow, capítulos 1,2,3: Lembrando de coisas que não
aconteceram?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;27/2&lt;/strong&gt; Mlodinow, capítulos 4,5,6,7: Julgando pelas aparências,
categorizando&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;13/3&lt;/strong&gt; Uma excursão matemática: a distância de Jaccard e
variantes. Bitcoin e prevenção de riscos na internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;20/3&lt;/strong&gt; Mlodinow, capítulos 8,9,10: “Natureza das Emoções”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;27/3&lt;/strong&gt; Gleick, capítulos 1-6: Código dos tambores que falam; excursão
matemática: códigos corretores de erros&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;24/4&lt;/strong&gt; Gleick, capítulos 7,8: Matemática da informação: Teoria de
Shannon&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;30/4&lt;/strong&gt; Gleick, capítulo 9: Física: Entropia e Mecânica Estatística&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;08/5&lt;/strong&gt; Gleick, capítulo 10: Biologia depois do DNA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;15/5&lt;/strong&gt; S. Collier, introdução ao capítulo 3: números primos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;22/5&lt;/strong&gt; S. Collier, capítulos 4-7: Artimética modular. Aplicação em
partilha de senhas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;29/5&lt;/strong&gt; S. Collier, capítulos 8-12: RSA a ECC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;05/6&lt;/strong&gt; Gleck, capítulos 10-15: O dilúvio da informação.  Avaliação
das discussões.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;Público-alvo&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alunos da FGV: a atividade será válida como crédito complementar de
24h.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alunos de outras Instituições: mediante carta de recomendação e
havendo vagas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Público geral: mediante análise de carta de interesse.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empresas interessadas em novas abordagens (e no recrutamento de bons
alunos).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Vagas limitadas.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Organização&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Clube de Matemática - coordenado por Jair Koiller (EMAP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Centre for Behavioral Research - coordenado por Eduardo Andrade (EBAPE)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Laboratório de Modelagem e Simulação de Sistemas Cooperativos e Adaptatos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projeto com apoio &lt;a href=&quot;http://faperj.br&quot;&gt;Faperj&lt;/a&gt; - coordenado por
Alexandre Linhares (EBAPE)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Candidatos aprovados para vagas remanescentes</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/02/04/aprovados-vagas-remanescentes.html"/>
   <updated>2014-02-04T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/02/04/aprovados-vagas-remanescentes</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os candidatos aprovados no processo seletivo para vagas remanescentes
do curso de graduação em Matemática Aplicada são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;João Pedro Gonçalves Ramos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Victor de Oliveira Bitarães&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eduardo Huther A. Crespo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paulo de Tarso silva Santos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;A matrícula deverá ser efetuada até o dia 07 de fevereiro de 2014,
sendo necessário apresentar os documentos que constam no
&lt;a href=&quot;/graduacao/edital.html&quot;&gt;edital&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp abre processo seletivo para vagas remanescentes</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2014/01/28/vagas-remanescentes-graduacao.html"/>
   <updated>2014-01-28T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2014/01/28/vagas-remanescentes-graduacao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada está com inscrições abertas até o dia
03 de fevereiro para o preenchimento das vagas remanescentes no curso
de graduação em Matemática Aplicada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para se inscrever no processo seletivo o candidato deve preencher o
&lt;a href=&quot;/files/graduacao-formulario-inscricao.pdf&quot;&gt;requerimento de inscrição&lt;/a&gt;
e entregá-lo à Secretaria de Registros Acadêmicos da FGV. A
classificação dos candidatos será baseada nos resultados obtidos no
Exame Nacional do Ensino Médio (ENEM), considerando as melhores
notas. Ao todo são 06 (seis) vagas disponíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado do processo seletivo será divulgado no dia 04 de fevereiro
no próprio site da EMAp. As matrículas irão até o dia 07 de fevereiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para acessar o edital, &lt;a href=&quot;/graduacao/edital.html&quot;&gt;clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Processo Seletivo Mestrado, lista dos indicados para o Curso de Verão 2014</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/12/26/selecao-mestrado.html"/>
   <updated>2013-12-26T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/12/26/selecao-mestrado</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Divulgamos a seguir a lista dos indicados para o Curso de Verão.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; &lt;strong&gt;Nome&lt;/strong&gt;                               &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; &lt;strong&gt;Linguagem Python&lt;/strong&gt; &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; &lt;strong&gt;Fundamentos da Matemática&lt;/strong&gt; &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Adriano Duarte da Silva              &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional                  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Andre Luiz D&amp;#8217;Aqui Moura              &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Anna Patricia Pachas Manrique        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Antonio Augusto Conti Fernandes Leão &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional           &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Cecilia Pessanha Lima                &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Dispensada                &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Cristiano de Andrade Gonçalves       &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional                  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Edvalter Alex Lima                   &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional                  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Eliane Martins de Aguiar             &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional                  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Fabio Dias Carneiro                  &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Gabriel Carneiro Lento               &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Geraldo Magela Souza                 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Iran Duilio Cordeiro                 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional                  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Jefferson da Costa Lima              &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional                  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Kiese da Silva Quiavauca             &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional                  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Leon Diniz Alves                     &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Leonardo dos Santos Pinheiro         &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Leonardo Rodrigues Mattos da Costa   &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional                  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Luis Eduardo Craizer                 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional                  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Manoel de Souza e Silva Neto         &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Marcos Ferreira da Silva             &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Maria Filomena de Souza Alves        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional           &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional                  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Pedro Henrique Schneider             &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Opcional                  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Sergio Salustiano da Silva           &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Valmir Jhonatta Almeida Barbosa      &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Wagner dos Anjos Carvalho            &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Wallace Rocha dos Santos Garbim      &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado        &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Recomendado               &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp recebe aprovados no vestibular com coquetel de boas-vindas</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/12/05/boas-vindas-alunos.html"/>
   <updated>2013-12-05T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/12/05/boas-vindas-alunos</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada realizou no dia 03 de dezembro o
Coquetel de Boas-Vindas aos aprovados no Vestibular 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diretora da EMAp, professora Maria Izabel, realizou a abertura do
evento e passou a palavra ao coordenador de graduação, professor Paulo
Cezar Carvalho.  Ele apresentou o curso e suas diversas áreas de
aplicação no mercado de trabalho, citando alguns dos projetos
inovadores desenvolvidos por professores e pesquisadores da Escola,
como os de &quot;Modelagem de Epidemias de Dengue&quot; e &quot;Mobilidade Urbana por
meio de Rastreamento de Celulares&quot;.  Paulo Cezar explicou também como
é realizada a interseção da matemática nas áreas de direito, ciências
sociais, história e economia, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em sequência, Helena Giolito e Cláudia Cossich, do Núcleo de Apoio
Pedagógico, falaram do diálogo aberto que a FGV proporciona através da
disponibilidade de profissionais que acompanham o aluno desde o
momento de seu ingresso até a conclusão do curso, criando melhores
condições de aproveitamento pedagógico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para concluir, a coordenadora do Setor de Estágio e Colocação
Profissional, Beralda Lima, explicou sobre as oportunidades já
oferecidas por grandes empresas, desde bancos à consultoria. Além
disso, os próprios alunos falaram de seus projetos e trabalhos que
estão desenvolvendo na própria Escola, em iniciação científica ou em
outras instituições. Em seus depoimentos, eles citaram que na EMAp,
desde o primeiro período, são oferecidas várias oportunidades que vão
além do curso de graduação, e que só basta querer para colocar em
prática todo o conhecimento adquirido nas aulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao final, todos foram recepcionados com um coquetel que possibilitou
maior integração entre os professores, pais e alunos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As aulas de graduação em Matemática Aplicada terão início no dia 03 de
fevereiro. Para mais informações sobre o curso,
&lt;a href=&quot;/graduacao/descricao.html&quot;&gt;acesse aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Professor da EMAp apresenta case de sucesso de Big Data em evento de TI Empresarial</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/11/21/palestra-case-big-data.html"/>
   <updated>2013-11-21T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/11/21/palestra-case-big-data</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O professor da Escola de Matemática Aplicada da FGV,
&lt;a href=&quot;/people/alexandre.evsukoff.html&quot;&gt;Alexandre Evsukoff&lt;/a&gt;, apresentará no
dia 26 de novembro, em São Paulo, o case &quot;Padrões de Mobilidade Humana
na Região Metropolitana do Rio de Janeiro&quot;, no evento
&lt;a href=&quot;http://www.brunise.com.br/treinamentos-em-ti/command/11-command-center-meeting&quot;&gt;Command Center Meeting&lt;/a&gt;,
realizado pela Brunise Consultoria e Treinamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evsukoff irá mostrar como um conjunto de registros de chamadas
telefônicas cedidos por uma operadora de telefonia pode contribuir
para a compreensão e previsão de diversos fenômenos sociais, problemas
de tráfego, planejamento urbano, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto, uma parceria da EMAp/FGV com a Coppe/UFRJ, também está
sendo desenvolvido em colaboração com o MIT (Massachusetts Institute
of Technology).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O 11&lt;sup&gt;o&lt;/sup&gt; Command Center Meeting será realizado no Teatro Vivo,
em São Paulo, nos dias 26 e 27 de novembro.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp abre inscrições para mestrado em Modelagem Matemática da Informação</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/11/08/nota-mestrado.html"/>
   <updated>2013-11-08T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/11/08/nota-mestrado</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A EMAp/FGV está com as inscrições abertas até o dia 16 de dezembro
para o Mestrado Acadêmico em Modelagem Matemática da Informação. O
objetivo do curso é formar profissionais capazes de analisar cenários
e dar suporte à tomada de decisões em situações de uso intensivo de
dados e informações, além de formar pesquisadores na área de
Matemática Aplicada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;O mestrado tem uma abordagem inédita no mercado, integra o corpo de
conhecimentos das Ciências da Computação e da Informação, com foco em
problemas oriundos das ciências sociais, ciências econômicas, ciências
biológicas e da saúde, sob o guarda-chuva da Matemática Aplicada&quot;,
explica o coordenador do curso, professor Renato Souza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O curso, formado por 22 disciplinas, está alinhado, segundo o
professor, com as tendências de pesquisa na recém-criada área da
Matemática da Informação, e busca corresponder a um panorama
científico, profissional e social vislumbrado para os próximos
anos. &quot;Há no mercado necessidade de um profissional com o perfil que
formamos, mas não existem cursos voltados para essa capacitação&quot;,
acrescenta Renato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O processo seletivo é dividido em três fases – exame do currículo,
Curso de Verão e entrevista. Os candidatos que forem indicados para
fazer o Curso de Verão, que ocorre no mês de janeiro, serão avaliados
pelo desempenho nas disciplinas de matemática e computação.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Inscrições: até 16/12/2013&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Início das aulas: 24/02/2014&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Duração: 24 meses&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Carga Horária: 420 horas/aula&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pos-graduacao/selecao.html&quot;&gt;Mais informações&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>FGV/EMAp e Tribunal de Justiça do Estado do Rio de Janeiro firmam acordo de cooperação técnica científica</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/10/30/acordo-cooperacao-tjrj.html"/>
   <updated>2013-10-30T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/10/30/acordo-cooperacao-tjrj</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Fundação Getulio Vargas, por meio da Escola de Matemática Aplicada,
assinou com o Tribunal de Justiça do Estado do Rio de Janeiro, em 29
de outubro, o Termo de Cooperação Técnica, Acadêmica, Científica e
Tecnológica, tendo como objetivo a produção de conhecimento comum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diretora da EMAp Maria Izabel Camacho afirma que a parceria promove
benefícios para ambas as partes. &quot;Para o TJRJ, abre-se a possibilidade
de prever de forma mais precisa o comportamento da litigiosidade no
Estado e de planejar estrategicamente a alocação de recursos; já para
a FGV, proporcionará uma ampla agenda de pesquisas quantitativas no
âmbito do funcionamento do judiciário e acesso à justiça&quot;, explica
Maria Izabel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com os dados extraídos dos sistemas do TJRJ, a EMAp irá analisar e
discutir soluções e métodos de problemas levantados durante o
estudo. O Termo de Cooperação terá vigência pelo prazo de cinco anos,
podendo ser prorrogado.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp expõe trabalhos em feira de ciência, tecnologia e inovação</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/10/29/feira-faperj.html"/>
   <updated>2013-10-29T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/10/29/feira-faperj</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada (EMAp) da FGV, por meio do Laboratório
de Simulação e Análise de Sistemas Adaptativos e Cooperativos e do
Grupo de Análise e Modelagem em Ciências Aplicadas do IMPA, participou
do estande de Matemática na III Feira FAPERJ Ciência, Tecnologia e
Inovação, realizada nos dias 10,11 e 12 de outubro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A EMAP apresentou alguns dos resultados da equipe multi-institucional
em biomatemática, destacando os estudos realizados sobre a dengue.  Um
dos aspectos desta pesquisa visa analisar a influência da mobilidade
humana na propagação da doença - uma colaboração com o IMPA, UFF e
FIOCRUZ, além do apoio da FAPERJ, CNPq/Pronex/Dengue e programa
CAPES/COFECUB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De uma forma em geral, a comunidade matemática brasileira está se
estruturando para atuar mais intensamente em problemas da Matemática
Industrial, e a EMAp tem a proposta de ser uma das instituições de
liderança.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Professor da EMAp lidera equipe brasileira campeã da Olimpíada Ibero-Americana de Matemática</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/10/03/olimpiada-de-matematica.html"/>
   <updated>2013-10-03T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/10/03/olimpiada-de-matematica</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O professor Eduardo Wagner, da EMAp/FGV, juntamente com o professor
Pablo Ganassim, de São Paulo, lideraram a equipe brasileira campeã da
&lt;a href=&quot;http://oim2013.opm.org.pa/index.php/es/&quot;&gt;28a Olimpíada Ibero-Americana de Matemática&lt;/a&gt;,
realizada no Panamá em setembro deste ano. A equipe, formada por
quatro estudantes, conseguiu o título na disputa por equipes, além de
garantir uma medalha de ouro e três de prata. Neste ano, a competição
reuniu 78 estudantes de 20 países da América Latina, Espanha e de
Portugal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em dois dias de prova, os estudantes fizeram individualmente seis
problemas, que envolviam álgebra, teoria dos números, geometria e
análise combinatória. Rodrigo Sanches Ângelo, aluno de São Paulo,
alcançou a pontuação máxima na resolução da prova, totalizando 42
pontos e ficando com a medalha de ouro. Franco Matheus de Alencar
(RJ), Victor de Oliveira Reis (PE) e Rafael Kazuhiro Miyazaki (SP)
totalizaram 41, 40 e 35 pontos, respectivamente, ficando com a medalha
de prata. Este desempenho repete o resultado da última edição da
competição, quando o Brasil também se sagrou campeão na Olimpíada
realizada em 2012, na Bolívia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;http://tinyurl.com/m8ujd9j&quot;&gt;Brasil conquista a 28a Olimpíada Ibero-Americana de Matemática&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp convida para palestra "Matching vai a Estocolmo"</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/09/04/palestra-matching.html"/>
   <updated>2013-09-04T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/09/04/palestra-matching</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Mais importante do que quem são os laureados é o reconhecimento da
relevância da área de pesquisas envolvida. Tendo se destacado por ter
dado à Economia onze prêmios Nobel, a teoria dos jogos tem atraído,
cada vez mais, o interesse de economistas e economistas-matemáticos
que encontram nela ferramentas analíticas poderosas, factíveis de
serem usadas em inúmeras situações econômicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 10 de dezembro de 2012, em Estocolmo, as atenções se voltaram para
um dos ramos da teoria dos jogos, conhecido como teoria dos matchings,
ou jogos de matching ou mercados de matching - surgido em 1962, com o
artigo de David Gale e Lloyd Shapley, “College admissions and the
stability of marriage”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este campo de pesquisas ganhou, através da premiação do Nobel em
Economia, outorgado a Shapley, um dos seus fundadores, e a Roth, que
liderou as suas aplicações aos mercados de matching da vida real
(desenho de mercados), o reconhecimento merecido de sua importância
para as Ciências Econômicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que vem a ser um mercado de matching? Como evoluiu esta teoria?
O que contém o artigo de Gale e Shapley de 1962? O que é Desenho de
Mercados?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As respostas a essas perguntas podem ser encontradas no livro
&lt;a href=&quot;http://www.cambridge.org/9780521437882&quot;&gt;Two-sided matching. A study in game-theoretic modelling and analysis (1990)&lt;/a&gt;,
de Roth e Sotomayor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma prévia do que o leitor encontrará no livro é o assunto da palestra
a ser realizada pela autora do livro e professora da USP-SP, Marilda
Sotomayor.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Data: 04/09/2013 às 14h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Local: Praia de Botafogo, 190, sala 1333.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lattes.cnpq.br/6641728572790381&quot;&gt;Marilda Sotomayor&lt;/a&gt; é doutora
em Matemática PUC-Rio e IMPA (1981). Foi pesquisadora visitante da
University of Pittsburgh (EUA), Institut des Hautes Etudes
Scientifiques (França), Universitat Autonoma de Barcelona (Espanha),
Ecole Polytechnique (França), Univ. of California, Berkeley
(Est. Unidos) e Brown University (Estados Unidos). Atualmente é
professora titular da USP-SP. É pesquisadora titular nível IA do
CNPq.Foi eleita Fellow da Econometric Society em 2003. Foi editora
associada da revista Econometrica e atualmente é editora associada da
revista International Journal of Game Theory. É membro fundador da
Game Theory Society. Foi membro do Conselho da Game Theory Society e
eleita pela terceira vez membro do Conselho da Econometric
Society. Atuou como editora convidada da International Journal of Game
Theory para a edição de um volume especial em homenagem a David Gale,
e ocupou também a editoria da sessão de Teoria dos Jogos da
enciclopédia Complex and Systems Sciences, publicada pela
Springer. Recebeu o prêmio internacional Lanchester, 1990, por seu
livro &quot;Two-sided matchings. A game theoretic modeling and analysis&quot;,
concedido pela Operations Research Society of Ameri.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Inscrições&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para se inscrever, envie um email para &lt;a href=&quot;&amp;#109;&amp;#x61;&amp;#105;&amp;#x6c;&amp;#116;&amp;#x6f;&amp;#58;&amp;#x65;&amp;#109;&amp;#97;&amp;#112;&amp;#x2e;&amp;#x65;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#110;&amp;#116;&amp;#x6f;&amp;#115;&amp;#64;&amp;#102;&amp;#103;&amp;#118;&amp;#x2e;&amp;#98;&amp;#x72;&quot;&gt;&amp;#101;&amp;#x6d;&amp;#x61;&amp;#112;&amp;#46;&amp;#101;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#x6e;&amp;#116;&amp;#x6f;&amp;#x73;&amp;#x40;&amp;#x66;&amp;#x67;&amp;#x76;&amp;#x2e;&amp;#x62;&amp;#114;&lt;/a&gt;, contendo
nome completo, email e instituição de ensino ou empresa. As inscrições
são gratuitas.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Emap realiza Simpósio em Big Data e Saúde Pública</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/08/22/simposio-big-data.html"/>
   <updated>2013-08-22T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/08/22/simposio-big-data</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada, em parceria com a Fiocruz e Instituto
Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), realizará o
&lt;a href=&quot;/BDPH2013/&quot;&gt;I Simpósio em Big Data e Saúde Pública&lt;/a&gt; nos dias 24 e 25
de outubro, na Fundação Getulio Vargas, no Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento, que apresentará a complexidade da coleta, gestão e análise
de dados relacionados aos problemas de saúde pública, terá como
convidados, especialistas de diversas disciplinas acadêmicas e líderes
de setores governamentais para discutir os desafios entre Big Data e
Saúde Pública no século 21.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o professor da EMAp e organizador do evento,
&lt;a href=&quot;/people/flavio.coelho.html&quot;&gt;Flávio Codeço Coelho&lt;/a&gt;, existe um campo
ainda pouco explorado que é o desenvolvimento das ferramentas
computacionais, matemáticas e estatísticas necessárias para uma
análise eficaz das questões de saúde pública. Além disso, a coleta e
gestão dos dados que alimentam tais análises, também apresentam
desafios inéditos quanto à integração e acessibilidade dos mesmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As inscrições podem ser feitas online e serão aceitas propostas para
apresentação de pôster ou palestra. O evento será realizado em inglês,
sem tradução simultânea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saiba mais sobre o programa e &lt;a href=&quot;/BDPH2013/&quot;&gt;inscreva-se&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp lança curso de atualização em Big Data</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/08/05/curso-big-data-analytics.html"/>
   <updated>2013-08-05T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/08/05/curso-big-data-analytics</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada da Fundação Getulio Vargas (EMAp/FGV),
em parceria com o FGV Management, lança o curso &quot;Big Data
Analytics&quot;. Voltado para gerentes, empreendedores, engenheiros,
profissionais de TI e outros profissionais com formação de base
matemática, o curso apresenta um condensado dos principais algoritmos
e tecnologias utilizadas por gigantes da internet - como Google,
Facebook e Amazon - para extrair valor do Big Data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criado em 2010, o termo Big Data, resume o conjunto de tecnologias e
algoritmos necessários para armazenar e processar qualquer quantidade
de dados e, posteriormente, analisá-los de acordo com os objetivos do
negócio. O Big Data tem impacto em praticamente todos os setores
econômicos e depende de um profissional altamente qualificado, de
competências multidisciplinares, cada vez mais valorizado no mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o coordenador do curso professor
&lt;a href=&quot;/people/alexandre.evsukoff.html&quot;&gt;Alexandre Evsukoff&lt;/a&gt;, as aulas
mesclam teoria e prática, ressaltando o papel do analista de dados
como fator fundamental do sucesso de uma aplicação do Big Data. &quot;O
curso apresenta desde os fundamentos da estatística até os mais
avançados algoritmos de análise de dados, de textos e das redes
sociais. Além disso, serão abordados aspectos legais de utilização e
privacidade de dados, bem como as questões de gestão e qualidade de
dados&quot;, explica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conhecimento adquirido poderá ser aplicado imediatamente uma vez
que, junto com o material didático, o curso disponibiliza as
principais ferramentas do mercado. Na ocasião, os alunos terão acesso
a cerca de dez softwares, entre eles o Microsoft SQL Server 2008 R2,
Oracle Data Mining, SAS Text Miner Desktope e IBM SPSS Statistics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia 03 de setembro será realizada uma aula inaugural para os alunos
inscritos, com apresentação do coordenador,
&lt;a href=&quot;/people/alexandre.evsukoff.html&quot;&gt;Alexandre Evsukoff&lt;/a&gt;, do corpo
docente e dos colaboradores do curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informações adicionais sobre o curso &quot;Big Data Analytics&quot;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Início: 09 de setembro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Data: Segundas e terças-feiras das 18h30min às 22h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Local: FGV - Praia de Botafogo, 190&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Carga Horária: 100h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://mgm-rio.fgv.br/cursos-detalhes/big-data-analytics&quot;&gt;Mais informações&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Inscrições abertas para o vestibular 2014</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/07/30/vestibular.html"/>
   <updated>2013-07-30T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/07/30/vestibular</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;As inscrições do vestibular 2014 do curso de Graduação em Matemática
Aplicada já estão abertas. Os candidatos terão até o dia 30 de
setembro de 2013 para se inscreverem, e o prazo para a condição
especial de pagamento expira no dia 16 de agosto. Alunos de escolas
públicas podem solicitar isenção da taxa de inscrição até 23 de
setembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São trinta vagas disponíveis, e há possibilidade de concessão de
bolsas de estudos integrais aos oito primeiros classificados no
vestibular e aos dois primeiros colocados no ENEM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As inscrições podem ser feitas somente pelo
&lt;a href=&quot;http://www.fgv.br/vestibular&quot;&gt;site&lt;/a&gt;. Nesse espaço, além de informações sobre
o curso, os candidatos podem acessar o edital e assistir vídeos que
mostram as instalações. A FGV também criou uma página no Facebook com
questões desafiadoras propostas por grandes empresas, valendo
prêmios. Acesse a
&lt;a href=&quot;http://www.facebook.com/vestibularfgv&quot;&gt;página no Facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Professores da EMAp participam do Colóquio Brasileiro de Matemática</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/07/25/coloquio-matematica.html"/>
   <updated>2013-07-25T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/07/25/coloquio-matematica</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Nesta e na próxima semana acontece o XXIX Colóquio Brasileiro de
Matemática, no Instituto Nacional de Matemática Pura e Aplicada. Entre
as sessões temáticas está a de &quot;Biologia Matemática&quot;, coordenado pelos
professores da EMAp &lt;a href=&quot;/people/jair.koiller.html&quot;&gt;Jair Koiller&lt;/a&gt; e
&lt;a href=&quot;/people/moacyr.silva.html&quot;&gt;Moacyr Alvim&lt;/a&gt;, além do professor Max de
Souza, da UFF, e Claudia Codeço, da Fiocruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sessão engloba temas como evolução, ecologia, genética,
epidemiologia, dengue, neurociência, bioinformática e aplicações
médicas, e tem o objetivo é apresentar algumas áreas de pesquisa onde
as ciências da vida e as ciências exatas têm se beneficiado
mutuamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para acessar a &lt;a href=&quot;http://goo.gl/vZwThc&quot;&gt;programação completa&lt;/a&gt;
do evento siga o link.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp realiza workshop em otimização, estatística e otimização estocástica</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/07/15/RIOs.html"/>
   <updated>2013-07-15T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/07/15/RIOs</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O workshop Rio&#39;s - Research in Optimization and Statistics - será
realizado do dia 22 ao 26/07, na FGV Sede, onde serão apresentados
resultados recentes em otimização, estatística e otimização
estocástica.  O programa é dedicado a pesquisadores, alunos de
mestrado e doutorado e usuários finais da indústria, e o seu conteúdo
mistura teoria e aplicações no setor energético. Para se inscrever,
os interessados devem encaminhar um email para vguigues@fgv.br
mencionando seu nome e sua instituição.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Informações básicas&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Data: 22 a 26.07 de 2013&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Horário: 9h30 às 17h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Local: Praia de Botafogo, 190, sala 1333, Rio de Janeiro&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h2&gt;Programação&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;22/07&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alexander Shapiro, Georgia Tech, EUA Risk measures and time
consistency.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;23/07&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Michel de Lara, CERMICS, França Stochastic dynamic programming,
stochastic viability, time consistency, and decomposition-coordination
methods.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;24/07 (manhã)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Arkadi Nemirovski, Georgia Tech, EUA - Interior point methods.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;24/07 (tarde)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mario Veiga Pereira, PSR, Brasil - Multistage stochastic optimization
applied to energy problems.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vincent Guigues, FGV, Brasil - Joint dynamic chance constraints with
projected linear decision rules for some multistage stochastic
programs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bruno Flach, IBM, Brasil - An overview of collaborative research on
reservoir management.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alfredo Iusem, IMPA, Brasil - An explicit algorithm for monotone
variational inequalities.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Benar Svaiter, IMPA, Brasil - A first-order block-decomposition method
for solving two-easy-block structured semidefinite programs.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;25/07&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Arkadi Nemirovski, Georgia Tech, EUA Proximal type first order
methods: deterministic and stochastic, conditional gradient type first
order methods.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;26/07&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Anatoli Iouditski, UJF, França Convex optimization for nonparametric
estimation and testing Recovery of sparse signals by L1minimization
and testing of sparse hypotheses Randomized algorithms of L1
minimization.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Intervalos&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;10h45m - 11h15m: Coffee Break&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;12h30m - 14h00m: Almoço&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;15h15m - 15h45m: Coffee Break&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Estudantes vencedores da Olimpíada Brasileira de Matemática das Escolas Públicas são premiados no Rio de Janeiro</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/06/25/obmep.html"/>
   <updated>2013-06-25T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/06/25/obmep</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Na última quarta-feira (19/06) foi realizada a cerimônia de premiação
dos medalhistas da 8ª Olimpíada Brasileira de Matemática das Escolas
Públicas (&lt;a href=&quot;http://www.obmep.org.br/&quot;&gt;OBMEP&lt;/a&gt;), edição 2012. No evento,
foram premiados 500 medalhistas de ouro, num universo de
aproximadamente 20 milhões participantes, e 27 professores, em virtude
do desempenho de seus alunos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira colocada foi a aluna do Colégio Estadual Augusto Spinelli,
de Nova Friburgo, Thatiana Lisboa Pereira, que conquistou a medalha
pela primeira vez.  Segundo a estudante, a premiação é um incentivo
para todos os alunos da rede pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A OBMEP tem como objetivo principal estimular o estudo da Matemática
por meio da resolução de problemas que despertem o interesse e a
curiosidade de professores e estudantes. Podem participar alunos do 6º
ao 9º ano do Ensino Fundamental e das três séries do Ensino Médio. Em
2012, 99,4% dos municípios brasileiros estiveram representados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os alunos medalhistas da OBMEP podem participar do Programa de
Iniciação Científica e Mestrado (PICME), que oferece a oportunidade de
realizar estudos avançados em Matemática simultaneamente com sua
graduação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em março de 2013, a EMAp passou a integrar o programa oferecendo dois
tipos de bolsas de estudos: PICME com aulas e PICME com orientação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesse este &lt;a href=&quot;/graduacao/picme.html&quot;&gt;link&lt;/a&gt; para obter mais informações
sobre o programa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fonte: Secretaria de Estado de Educação (SEEDUC).&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Os grandes desafios do Big Data</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/06/13/big-data.html"/>
   <updated>2013-06-13T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/06/13/big-data</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O fenômeno do Big Data na Ciência pré-data, de certa forma, o conceito
atual de Big Data - muito atrelado à montanha de dados gerada
continuamente em serviços de internet, como redes sociais e sítios de
proteção de conteúdo, por exemplo, Youtube e Flickr. Disciplinas como
física de partículas, meteorologia e astronomia, já lidam com grandes
volumes de dados há décadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artigo &quot;Biology: The big challenges of Big Data&quot;, de Vivien Marx,
publicado pela &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nature/index.html&quot;&gt;Nature&lt;/a&gt;,
mostra que com o avanço e barateamento da tecnologia de sequenciamento
genômico, a biologia adentra a seara do Big Data Científico, com
grandes laboratórios de Biologia Molecular, como o EMBL (Laboratório
Europeu de Biologia Molecular), mantendo acervos de dados com dezenas
de petabytes que dobram de tamanho a cada ano -- e isto é apenas um
décimo do volume de dados armazenado no Centro Europeu de Pesquisa
Nuclear (CERN), que opera o LHC, o maior acelerador de partículas do
mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A publicação aponta que um dos mais importantes gargalos atuais da
ciência do Big Data é a movimentação destes dados. Devido ao seu
volume, eles ultrapassam a capacidade analítica de um único
laboratório, precisando ser compartilhado com parceiros de outras
instituições ao redor do globo. Tamanho fluxo de informações desafia
a arquitetura atual da internet, que ainda não é capaz de transmitir
um alto volume de informação eficientemente. Como qualquer desafio, a
necessidade de dar mobilidade a estes dados converteu-se em grande
oportunidade para empresas de tecnologia que estão desenvolvendo desde
novos protocolos de comunicação até ambientes integrados na nuvem para
análise colaborativa de dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ler o artigo &quot;Biology: The big challenges of Big Data&quot;,
&lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nature/journal/v498/n7453/full/498255a.html&quot;&gt;acesse aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp realiza Workshop de Visualização Interativa</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/05/27/workshop-visualizacao.html"/>
   <updated>2013-05-27T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/05/27/workshop-visualizacao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Nos dias 06 e 07 de junho será realizado no Rio de Janeiro o &quot;Workshop
de Visualização Interativa&quot; - uma parceria da Escola de Matemática
Aplicada da FGV com a Universidade Federal do Rio Grande do Sul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em sua quarta edição, o evento é um complemento do
&lt;a href=&quot;http://www2.ic.uff.br/~wvc2013/&quot;&gt;Workshop de Visão Computacional 2013 (WVC)&lt;/a&gt;.
Entre os palestrantes convidados, estarão presentes Enrico Bertini, da
New York University, Luis Gustavo Nonato e Maria Cristina Ferreira, da
USP, João Comba e Carla Freitas, da UFRGS, e Pablo Cerdeira, da
FGV/DIREITO RIO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento também terá uma sessão de pôster, onde treze trabalhos serão
expostos no dia 06 de junho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para informações e inscrições do evento,
&lt;a href=&quot;http://emap.fgv.br/WVC-2013/index.html&quot;&gt;acesse aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp apresenta profissão em Matemática Aplicada para alunos do ensino médio</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/05/17/dia-fgv.html"/>
   <updated>2013-05-17T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/05/17/dia-fgv</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;No Dia FGV, evento que recebe alunos de Ensino Médio para conhecerem a
Fundação e suas Escolas, o professor Walter Sande apresentou a
carreira em Matemática Aplicada e as diversas oportunidades no mercado
de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Realizada na quarta-feira, dia 15, a palestra da EMAp contou também
com a presença dos alunos de graduação da Escola, que compartilharam
suas experiências e expectativas em relação ao curso. &quot;Garanto para
vocês que é bem mais divertido do que parece&quot;, comentou Elisa
Mussumeci, estudante do terceiro período, com os vestibulandos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;José Valentim, também aluno da EMAp, destacou sua nova experiência na
FGV. &quot;Aqui você não abaixa a cabeça e só estuda, pois existe uma
interação contínua com os professores e demais alunos, além de uma
ótima infraestrutura que estimula o aprendizado&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada da FGV vem realizando encontros em
instituições educacionais do Rio de Janeiro, e o que se percebe é que
há uma carência de informação sobre a profissão em Matemática
Aplicada. &quot;Muitos estudantes chegam nestes eventos achando que a
Matemática só está nas salas de aula. Quando mostramos a eles a
infinidade de possibilidade no mercado de trabalho, as opiniões e o
interesse mudam&quot;, observou o professor. Ele apontou também que os
alunos ficam surpresos em saber como a matemática está no nosso
dia-a-dia e o que ela é capaz de oferecer e fazer pelos setores
públicos e privados, além da forte demanda por estes profissionais que
vai além do meio acadêmico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os próximos encontros do Dia FGV serão realizados nos dias 22 de maio,
18 e 25 de junho.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Hans Rosling mostra em visualização de dados cenário da mortalidade infantil</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/04/19/hans-rosling.html"/>
   <updated>2013-04-19T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/04/19/hans-rosling</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Hans Rosling é um nome pioneiro quando se trata de apresentar grandes
massas de dados visualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Autor de muitas palestras marcantes em eventos de formação de opinião
como o &lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks&quot;&gt;TED Talks&lt;/a&gt;, Rosling se tornou uma
das 100 personalidades mais influentes no mundo, segundo a revista
&lt;a href=&quot;http://www.time.com/time/specials/packages/article/0,28804,2111975_2111976_2112170,00.html&quot;&gt;TIME&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu video “The River of Myths”, o autor retrata sob um ângulo muito
convincente, o cenário mundial da mortalidade infantil. De acordo com
o site
&lt;a href=&quot;http://www.freakonomics.com/2013/02/22/taking-on-the-myths-of-child-mortality/&quot;&gt;Freaknominics&lt;/a&gt;,
esta produção foi programada para coincidir com a
&lt;a href=&quot;http://annualletter.gatesfoundation.org/#nav=intro&quot;&gt;Carta Anual de 2013 de Bill Gates&lt;/a&gt;,
na qual o co-presidente da Fundação Bill &amp;amp; Melinda Gates destaca a
importância da medição para a melhoria da condição humana.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;500&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/OwII-dwh-bk?rel=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>FGV/EMAp promove curso em "consequência lógica e estruturas de informação"</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/04/01/minicurso-consequencia-logica.html"/>
   <updated>2013-04-01T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/04/01/minicurso-consequencia-logica</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Nos dias 08 e 09 de abril, a FGV/EMAp realizará o Minicurso
Consequência Lógica e Estruturas de Informação com o PhD pela National
Academy of Sciences of Ukraine, professor Yaroslav Shramko.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O curso será ministrado em inglês e ocorrerá das 14h às 15h30 na Praia
de Botafogo, 190, sala 1014. Para participar, é necessário confirmar
presença pelo email &lt;script type=&#39;text/javascript&#39;&gt;var a = new Array(&#39;gv.br&#39;,&#39;emap@f&#39;);document.write(&quot;&lt;a href=&#39;mailto:&quot;+a[1]+a[0]+&quot;&#39;&gt;&quot;+a[1]+a[0]+&quot;&lt;/a&gt;&quot;);&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Resumo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No nível da linguagem objeto, a relação de consequência lógica pode
ser representada por um conectivo proposicional de implicação devido
ao bem conhecido teorema da dedução. A consequência lógica e a
implicação, na lógica clássica, estão sujeitas a certas
características que têm sido frequentemente caracterizadas como
&quot;paradoxais&quot;. Sentenças logicamente falsas tem como consequência
lógica qualquer sentença, e qualquer sentença tem como consequência
lógica, sentenças verdadeiras.  Isto é, a relação de consequência
lógica na lógica clássica não garante relevância entre premissas e
conclusão. É possível, no entanto, a construção de uma &quot;lógica
relevante&quot;, com implicação e consequência lógica livres dos paradoxos
da relevância. Esta lógica relevante é muito útil para a modelagem
lógica de estruturas de informação e pode ser efetivamente empregada
para um raciocínio assistido por computador.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Yaroslav Shramko é PhD pela National Academy of Sciences of Ukraine,
Kyiv; professor em Lógica e Filosofia; e pesquisador visitante na
Humboldt-University Berlin (Alemanha), Uppsala University (Suécia),
Indiana University (EUA) e Dresden University of Technology
(Germany). Também é autor de cinco livros, incluindo &quot;Truth and False
hood&quot;, e de mais de oitenta publicações na área.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Daniel Keim apresenta aplicações da "visual analytics" na EMAp</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/03/08/visual-analytics-daniel-keim.html"/>
   <updated>2013-03-08T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/03/08/visual-analytics-daniel-keim</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Nesta semana a EMAp recebeu Daniel Keim -- referência na área de
visualização de informação -- para realizar o Seminário &quot;Solving
Problems with Visual Analytics&quot; e ministrar uma aula aos mestrandos em
Modelagem Matemática da Informação, enfatizando as técnicas de
visualização de grandes volumes de textos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aluno do mestrado da EMAp, Marlon Pirchiner, ressaltou que Keim
apresentou no Seminário como a área de pesquisa definida como &quot;visual
analytics&quot; pode colaborar com os mais diversos domínios de
conhecimento: &quot;Trabalhar com grandes volumes de dados é uma tarefa
extremamente contemporânea que exige soluções inovadoras para
sintetizar uma enorme quantidade de informação. Escolher em que
momento o ser humano deve interagir e decidir exige o melhor da
visualização e da capacidade analítica dos computadores. Disso se
trata a visual analitycs, não somente de compreender os dados
iniciais, ou de apresentar resultados, mas de otimizar o processo por
inteiro.&quot;, destacou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Luis Gustavo Neves, também aluno da EMAp, as palestras foram
extremamente inspiradoras e de surpreendente clareza. &quot;Não vi uma
pessoa que assistiu e não saiu querendo saber mais sobre algum assunto
abordado ou até planejando reproduzir alguma implementação dentre a
enorme variedade de soluções e técnicas inovadoras apresentadas pelo
brilhante professor Daniel Keim&quot;, comentou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de ser professor da University of Konstanz, da Alemanha, Keim
desenvolve há mais de vinte anos pesquisas na área. É autor e
colaborador de diversas publicações, incluindo o livro &quot;Interactive
Data Visualization: Foundations, Techniques and Applications&quot;
publicado em 2010.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp abre inscrições para a atividade complementar em "Neurociência, Matemática e Ciências Sociais Aplicadas"</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/02/27/neurociencia-matematica-ciencias-sociais.html"/>
   <updated>2013-02-27T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/02/27/neurociencia-matematica-ciencias-sociais</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada oferece a atividade complementar em
&quot;Neurociência, Matemática e Ciências Sociais Aplicadas&quot;, em parceria
com a Escola de Administração (EBAPE/FGV).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coordenado pelos professores Jair Koiller, da EMAp, Eduardo Andrade e
Alexandre Linhares, da EBAPE, o curso terá como foco científico as
bases biológicas da consciência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do lado mais pragmático, será discutido como as escolhas no menu de um
restaurante, as preferência por parceiros, os comportamentos
individuais e coletivos - nos espetáculos esportivos e de música, nos
mercados financeiros, e nos processos políticos - requerem a
aproximação entre a Psicologia, a Economia e as Ciências Políticas,
com a Neurociência Experimental e a Modelagem Matemática, demandando
intensos recursos computacionais e métodos sofisticados de análise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Serão realizadas dez discussões no período de 11 de março a 27 de
maio, todas às segundas-feiras, das 13h às 16h.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações, entrar em contato pelo email &lt;script type=&#39;text/javascript&#39;&gt;var a = new Array(&#39;v.br&#39;,&#39;er@fg&#39;,&#39;jair.&#39;,&#39;koill&#39;);document.write(&quot;&lt;a href=&#39;mailto:&quot;+a[2]+a[3]+a[1]+a[0]+&quot;&#39;&gt;&quot;+a[2]+a[3]+a[1]+a[0]+&quot;&lt;/a&gt;&quot;);&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inscrições podem ser feitas também no Núcleo de Apoio Pedagógico, sala
309.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Público-alvo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Limite de 25 vagas para:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alunos da FGV, a atividade será válida como crédito complementar de 30h.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alunos de outras instituições, mediante carta de recomendação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Público geral, mediante análise de carta de interesse.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empresas em geral.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;Ementa resumida&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Consciência e neurociência (Crick e Koch);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Emoções e decisões;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neuropsicologia e neuroeconomia;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De um neurônio (Hodgkin-Huxley e similares) aos neurons em rede;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Memória  (modelo de Pentti Kanerva);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Formas de representação do &quot;mundo externo&quot;  (Kemp &amp;amp; Tenenbaum);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Construção de representações, estruturas emergentes (Hofstadter);&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;Cronograma e Conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Serão 10 sessões:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11.03 – Abertura e grupo de discussão. Crick/Koch: Consciousness and
Neuroscience: Clearing The Ground: Visual Consciousness; Classic
Experimental Results; Problems of Qualia/ Meaning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;18.03 – Grupo de discussão. Francis Crick, The astonishing hypothesis:
The scientific search for the soul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;25.3 - Matemática de um neurônio: Hodgkin-Huxley e seus similares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.04 - Neurônios em rede. Modelos biológicos, e análogos em
computação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;22.04 - 21000 Armazenando memórias (modelo matemático de Pentti
Kanerva, 1988).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;29.04 – Discussão: How to grow a mind (Kemp &amp;amp; Tenenbaum).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;06.05 – Discussão: I Am A Strange Loop (Douglas Hofstadter).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13.05 - Palestrante convidado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20.05 - Emoções e Tomada de Decisão (Eduardo Andrade).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;27.05 - Palestrante convidado.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Organização&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Clube de Matemática - coordenado por Jair Koiller (EMAP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Centre for Behavioral Research - coordenado por Eduardo Andrade
(EBAPE)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Laboratório de Modelagem e Simulação de Sistemas Cooperativos e
Adaptativos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projeto com apoio Faperj - coordenado por Alexandre Linhares (EBAPE)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Presidente da Fundação Getulio Vargas ministra aula magna da EMAp</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/02/26/aula-magna.html"/>
   <updated>2013-02-26T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/02/26/aula-magna</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada da FGV recebeu em sua aula magna,
realizada na sexta-feira (22 de fevereiro), o presidente da
instituição Carlos Ivan Simonsen Leal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simonsen Leal apontou que o estudo da Matemática organiza o
raciocínio. De acordo com sua experiência, o que fez diferença em sua
vida profissional, é que a Matemática induz para o fato de que não
basta conhecer bem os modelos e saber aplicá-los com eficiência, mas
que é fundamental atentar para as hipóteses que são feitas ao adotar
os modelos. &quot;O foco nos problemas e a sabedoria para estruturar o
raciocínio são extremamente necessários para conseguir solucionar,
partindo do mais simples, um problema apresentado&quot;, ressaltou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O presidente também destacou que atualmente há um processo de
desaceleração na produção de inovação, e que para reverter este quadro
é preciso focar na colocação dos problemas e não somente na solução de
uma questão já existente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A aula magna teve como objetivo marcar o início do ano letivo, além de
dar boas vindas a todos os alunos.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Aula Magna com Carlos Ivan Simonsen</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/02/19/aula-magna.html"/>
   <updated>2013-02-19T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/02/19/aula-magna</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Na próxima sexta-feira, dia 22, o presidente da FGV Carlos Ivan
Simonsen irá realizar a aula magna do curso de graduação da EMAp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento tem como objetivo marcar o início do ano letivo, além de dar
boas vindas a todos os alunos. A aula magna será realizada no
auditório 1333 às 11 horas.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Resultado da Seleção do Mestrado da EMAp de 2013</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/02/08/selecao-mestrado.html"/>
   <updated>2013-02-08T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/02/08/selecao-mestrado</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Divulgamos a seguir o resultado da seleção do mestrado da EMAp de&lt;br /&gt;
2013. Os candidatos aprovados devem acessar o sistema acadêmico da &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;FGV&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
para completar sua inscrição no mestrado da EMAp. Maiores informações&lt;br /&gt;
na página sobre o &lt;a href=&quot;/pos-graduacao/selecao.html&quot;&gt;processo seletivo da EMAp&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; &lt;strong&gt;Nome&lt;/strong&gt;                                     &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Resultado&lt;/strong&gt; &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Anna Carolina dos Santos Barros            &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Arlen Pinheiro de Lacerda                  &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Aurelius Oliveira Costa do Nascimento      &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Bruno Lourenço Albuquerque                 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Bruno Pereira Sequeira                     &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Carlos Alberto Martins de Assis            &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Cassius Marcellus do Carmo Figueiredo      &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Evandro Dalbem Lopes                       &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Fernanda Franco Dias José                  &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Fernando Menucci de Souza                  &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Fernando Ormonde Teixeira                  &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Gabriel Leite Batista da Silva             &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Desistente &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Giselle Gaudard da Costa Pereira           &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Halyson Henrique de Souza Valadão          &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Igor Boechat de Brito Barbosa              &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Ingrid Borba do Nascimento Barbosa         &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Ítalo Cabral de Souza                      &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; João Fernando Ferreira Cuco                &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; João Miguel de Oliveira Francisco          &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Julio frederico Hruza Alqueres             &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Leonardo Borreli Achtschin                 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Leticia Samuel Paranhos                    &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Marcelo de Oliveira Freitas                &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Maria Filomena de Souza Alves              &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Pablo Aguiar de Maio                       &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Pablo de Camargo Cerdeira                  &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Paulo Lobo Nóbrega                         &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Renato de Oliveira Caldas Madeira          &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Ricardo Azevedo Martins                    &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Sérgio da Silva Rodrigues                  &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Tiago de Andréa Vilas Bôas Hacker          &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Excedente  &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; Vitor Gonçalves da Silva Caldeira Loureiro &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Aprovado   &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Formação da EMAp pode suprir demanda do mercado financeiro</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/02/05/formacao-emap-e-mercado.html"/>
   <updated>2013-02-05T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/02/05/formacao-emap-e-mercado</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O mercado financeiro precisa de profissionais com formação em
Matemática para atuar em áreas como análise de risco, modelagem e
precificação. É o que aponta a
&lt;a href=&quot;http://www.valor.com.br/carreira/2972788/matematicos-invadem-mercado-financeiro&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt;
publicada no jornal Valor Econômico online no dia 18 de janeiro, ao
comentar que tais profissionais começam a ser buscados no ramo da
Matemática, já que os engenheiros que normalmente ocupavam tais vagas
estão migrando para o setor de infraestrutura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora a Escola de Matemática Aplicada (EMAp) da FGV não seja
especificamente voltada para Finanças, ela fornece a competência
necessária para os que querem trabalhar neste cenário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia o conteúdo completo no
&lt;a href=&quot;http://fgvnoticias.fgv.br/noticia/formacao-da-emap-pode-suprir-demanda-do-mercado-financeiro&quot;&gt;FGV Notícias&lt;/a&gt;
e saiba mais sobre as vantagens da formação da EMAp.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Workshop em Geometria, Mecânica e Computação</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/01/15/workshop.html"/>
   <updated>2013-01-15T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/01/15/workshop</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A EMAp realizará juntamente com a PUC-RJ, o Conselho Nacional de
Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) e o Ciências Sem
Fronteiras, o workshop de verão em Geometria, Mecânica e Computação,
no período de 4 a 8 de fevereiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa faz parte de uma etapa preparatória para a Escola de Altos
Estudos da CAPES, que será ministrada pelo professor
&lt;a href=&quot;http://www2.imperial.ac.uk/~dholm/&quot;&gt;Darry Holm&lt;/a&gt;, do Imperial College,
Londres.  Serão abordados aspectos da geometria e da dinâmica de
sistemas físicos cujos estados são elementos de um grupo de
transformações do plano e do espaço, com ênfase à dinâmica de fluidos
ideais, ao registro de imagens e à computação gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento será realizado na PUC-RJ. Mais informações,
&lt;a href=&quot;http://zeus.mat.puc-rio.br/tomlew/gmc2013/index.html&quot;&gt;clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp é considerada inovadora em projetos relacionados à TIC</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/01/09/inovacao.html"/>
   <updated>2013-01-09T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/01/09/inovacao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A DEMOS - Delphi Mediation Online System-, de Hamburgo, Alemanha,
contratada no final de 2012 pela FGV para a realização de um relatório
técnico das atividades relacionadas ao setor de Tecnologia da
Informação e Comunicação (TIC), considerou a Escola de Matemática
Aplicada altamente inovadora no desenvolvimento de seus
&lt;a href=&quot;/research/pesquisa.html&quot;&gt;projetos de pesquisa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme citado no relatório, a equipe da EMAp foi considerada muito
bem orientada tecnicamente, além de experiente em sua área de atuação.
A avaliação concluiu que a EMAp usa tecnologia de ponta e tem o
objetivo de aplicar o conhecimento para si própria e para as outras
Escolas e setores da FGV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos projetos avaliados estão o MIST (Mineração de Imagem, Som e Texto)
e o do Grupo Light (estudo sobre a diminuição de litígio) . De acordo
com os professores da Escola, o relatório retrata exatamente o que a
EMAp busca em suas atividades.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp realiza curso de verão para estudantes de Ensino Médio</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2013/01/09/cursao-verao-ismart.html"/>
   <updated>2013-01-09T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2013/01/09/cursao-verao-ismart</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Em parceria com o
&lt;a href=&quot;http://ismart.net.br/&quot;&gt;Instituto Social Para Motivar, Apoiar e Reconhecer Talentos&lt;/a&gt;
(ISMART), com o &lt;a href=&quot;http://www.cienciaviva.org.br/&quot;&gt;Espaço Ciência Viva&lt;/a&gt;
e com o apoio da
&lt;a href=&quot;http://www.faperj.br/&quot;&gt;Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado do Rio de Janeiro&lt;/a&gt;
(Faperj), a EMAp realizará de 14 a 25 de janeiro o seu primeiro curso
de verão para alunos de escolas do Ensino Médio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo do programa é desenvolver jogos educativos a partir das
informações biológicas e de modelagem matemática abordadas no curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os instrutores são alunos de graduação e de pós-graduação da FGV e
UFRJ. O curso será realizado no edifício sede da FGV, em Botafogo&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Instrutores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Coordenador: Jair Koiller&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Games:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jefferson Bandeira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Matheus Rodrigues&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Biologia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Luana Farnesi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Helena Carolina Martins Vargas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Modelagem Matemática:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Camilla Antunes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Amaro Patricio&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h2&gt;Outras informações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para informações de vagas, favor entrar em contato com
&lt;a href=&quot;/people/jair.koiller.html&quot;&gt;Jair Koiller&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Oportunidade de estágio/pesquisa na FGV</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/11/28/oportunidade-estagio-pesquisa.html"/>
   <updated>2012-11-28T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/11/28/oportunidade-estagio-pesquisa</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A EMAp e o CPDOC, unidades da Fundação Getulio Vargas (FGV), estão com
uma vaga para estágio e/ou bolsa de pesquisa no contexto do projeto
MIST - Mineração em Imagem, Som e Texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vaga é para alunos de computação: graduação, mestrado ou doutorado
interessados em trabalhar com
&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Semantic_Web&quot;&gt;Web Semântica&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Open_data&quot;&gt;Open Data&lt;/a&gt; e
&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Linked_Data&quot;&gt;Linked Data&lt;/a&gt; na construção
de um protótipo para abertura e &quot;triplificação&quot; dos dados do CPDOC.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Quem é candidato?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alunos de computação com boa experiência em programação (de
preferência fluente em mais de uma linguagem de programação e com
disposição de aprender novas) e facilidade de aprender novas
tecnologias. Dentre as tecnologias utilizadas, estão:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lucene.apache.org/solr/&quot;&gt;Apache Solr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.franz.com/agraph/allegrograph/&quot;&gt;Allegro Graph&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Python, Common Lisp, Ruby e/ou outras linguagens dinâmicas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HTML, RDF, XML etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bash, Linux, Amazon S3 etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Pessoas capazes de trabalhar sozinhas e com boa capacidade de
organização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alunos de mestrado ou doutorado interessados em projeto de pesquisa
também estão convidados para conversar sobre possível orientação e/ou
co-orientação.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Valor da bola&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O valor da bolsa é de até R$ 4.000,00/mês, depedendo da experiência e
grau de formação do candidato. Será exigido do(s) candidato(s)
selecionado(s) o comprovante de matrícula de graduação, mestrado ou
doutorado.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Como aplicar ou saber mais?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Envie email para &lt;a href=&quot;/people/alexandre.rademaker.html&quot;&gt;Alexandre Rademaker&lt;/a&gt; com seu CV,
breve descrição de suas experiências e interesses, &lt;strong&gt;até o dia 3 de dezembro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Sobre o CPDOC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;http://cpdoc.fgv.br&quot;&gt;Centro de Pesquisa e Documentação de História Contemporânea do Brasil (CPDOC)&lt;/a&gt;
é considerado um centro de referência dedicado ao estudo e à
preservação da memória do país, e é conhecido por abrigar e
disponibilizar um importante acervo histórico documental. Esse acervo
totaliza cerca de 1,8 milhão de documentos dentre manuscritos, livros,
periódicos, mapas, fotografias, arquivos sonoros e audiovisuais. O
Centro também é responsável pelo desenvolvimento de obras de
referência, como o Dicionário Histórico-Biográfico Brasileiro e o
Dicionário da Política Republicana Fluminense, concentrando cerca de
10 mil verbetes temáticos e biográficos. O CPDOC está engajado em
ampliar o processo de universalização do acesso gratuito a estes
conteúdos através da Internet e desenvolver soluções que potencializem
sua difusão de forma inteligente e integrada.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Sobre a EMAp&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://emap.fgv.br/&quot;&gt;Escola de Matemática Aplicada (EMAp)&lt;/a&gt; da FGV,
criada em 2008, tem como missão atuar na aquisição e repasse do
conhecimento científico e tecnológico de base matemática aplicáveis,
principalmente, nas áreas relacionadas às Ciências Sociais em sentido
amplo, isto é, ciências sociais, história e documentação, direito,
economia, administração e outras áreas do conhecimento humano.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>FGV cria serviço integrado de computação em nuvem para comunidade acadêmica</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/11/28/cloud-academica.html"/>
   <updated>2012-11-28T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/11/28/cloud-academica</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Diretoria de Operações, através da gerência de Tecnologia de
Informação (TIC), desenvolveu uma &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt; de uso exclusivo de
professores e pesquisadores da FGV. Chamada Cloud Acadêmica, a solução
foi desenvolvida a pedido da presidência usando o conceito de
computação em nuvem (ou cloud computing) para atender à necessidade de
processamento e armazenamento de dados de alto desempenho exigidos
especialmente nas áreas de Economia, Administração e Matemática
Aplicada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira a &lt;a href=&quot;http://fgvnoticias.fgv.br/noticia/fgv-cria-servico-integrado-de-computacao-em-nuvem-para-comunidade-academica&quot;&gt;matéria na íntegra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp participa de encontro da PythonBrasil</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/11/23/python-brasil.html"/>
   <updated>2012-11-23T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/11/23/python-brasil</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A PythonBrasil, numa parceria com a EMAp, realiza esta semana na FGV,
no Rio de Janeiro, o maior encontro da comunidade brasileira de
utilizadores e desenvolvedores da linguagem de programação de código
aberto Python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento está em sua oitava edição e tem o objetivo de proporcionar
debates, apresentar cases de sucesso e estimular novos negócios. Nos
dois primeiros dias da programação, doze minicursos foram oferecidos
aos participantes sobre os mais diversos temas da utilização dessa
linguagem e sua potencialidade. Entre os palestrantes, está o
professor da EMAp Flávio Codeço Coelho, que no primeiro dia abordou o
tema “Data Analysis and Visualization with Pandas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em torno de 350 participantes - entre estudantes, desenvolvedores,
usuários e gestores de tecnologia da informação - são esperados para a
conferência do encontro, que será realizada nos dois últimos dias, 23
e 24 de novembro, no Centro de Convenções SulAmérica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber mais sobre o evento, acesse o site do
&lt;a href=&quot;http://2012.pythonbrasil.org.br/&quot;&gt;PythonBrasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pesquisadores da EMAp participam de Congresso Nacional</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/09/28/pesquisadores-participam-de-congresso-nacional.html"/>
   <updated>2012-09-28T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/09/28/pesquisadores-participam-de-congresso-nacional</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os professores Jair Koiller e Moacyr Alvim, junto com o pós-doutorando
Crysttian Paixão, participaram do
&lt;a href=&quot;http://www.cnmac2012.org.br/&quot;&gt;XXXIV Congresso Nacional de Matemática Aplicada e Computacional&lt;/a&gt;,
o evento mais importante na área. O congresso aconteceu em São Paulo,
de 17 a 21 de setembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A EMAp apresentou um mini simpósio sobre o tema
&lt;a href=&quot;http://www.cnmac2012.org.br/minissimposios.php#ms1&quot;&gt;Matemática Aplicada ao Controle da Dengue&lt;/a&gt;,
que contou também com a participação dos pesquisadores: Denise Valle e
Claudia Codeço da Fiocruz e Max Souza da UFF. O objetivo foi
apresentar os resultados de uma rede de colaboração interdisciplinar
brasileira, que conta com o apoio do Programa Pronex/CNq, e visa a
aplicação da matemática na geração e validação teórica de soluções
criativas para o controle da dengue no país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crysttian apresentou o projeto Modelagem Computacional da dinâmica da
Dengue utilizando o bitstring, que permite modelar uma epidemia de
dengue. O professor Moacyr Alvim apresentou o projeto Modelagem do
controle biológico da população de Aedes por Wolbachia, no qual
apresenta um estudo de controle da dengue por meio da bactéria
Wolbachia. O professor Jair Koiller foi um dos organizadores do mini
simpósio e mediador da sessão.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pós-doutorando participa de congresso no Japão.</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/09/27/pos-doutorando-participa-de-congresso-no-japao.html"/>
   <updated>2012-09-27T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/09/27/pos-doutorando-participa-de-congresso-no-japao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O pós-doutorando Crysttian Paixão esteve recentemente no
&lt;a href=&quot;http://secretariat.ne.jp/ibc2012/&quot;&gt;XXVI International Biometric Conference (IBC 2012)&lt;/a&gt;,
um importante congresso na área de matemática e estatística,
organizada pela International Biometric Society e pela Biometric
Society of Japan. A participação no evento teve o apoio financeiro da
&lt;a href=&quot;http://www.capes.gov.br&quot;&gt;CAPES&lt;/a&gt; por meio do Projeto PAEX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No congresso, dentre os projetos apresentados, Crysttian destacou o
Bitstring model to study the Dengue&#39;s spread, no qual abordou a
previsão do espalhamento da epidemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na EMAp/FGV, o estudante trabalha em projetos junto com Professor
Flávio Codeço Coelho na linha de modelagem computacional no projeto da
FioCruz, Rede PRONEX de Modelagem em Dengue. Essa rede de pesquisa é
devotada à compreensão dos padrões espaciais e temporais de ocorrência
da dengue no país.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Alunos do mestrado da EMAp são destaque na VOCÊ S.A.</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/09/05/alunos-emap-destaque-vocesa.html"/>
   <updated>2012-09-05T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/09/05/alunos-emap-destaque-vocesa</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Luiz Gustavo Neves, Gabriel Baptista e Ariel Teixeira, alunos do curso
de Mestrado em Modelagem Matemática da Informação na EMAp FGV, foram
destaques da matéria &quot;bons com os números&quot;, publicada na edição de
agosto da Você S.A., importante revista da área de negócios do
Brasil. Na reportagem, falaram sobre a carreira de cientista de dados,
profissão que vem ganhando espaço no mercado e que tem na capacidade
analítica uma de suas principais características.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cientista de dados é um especialista em análise da
informação. Embora não haja pré-requisitos formais, sua formação deve,
idealmente, abranger conteúdos de matemática, computação e
linguística.  Com a falta de pessoas especializadas na área, as
empresas estão pagando bons salários para reter este profissional.
Telefonia, energia, mercado financeiro, varejo e petróleo são alguns
dos setores que estão tendo dificuldade em encontrar este perfil no
mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o aluno Luiz Gustavo Neves, a procura por profissionais com este
perfil não tem sido tarefa fácil, ele ocupa o cargo de analista de
sistema na Petrobrás. A empresa, parceira da EMAp FGV em alguns
projetos, utiliza a técnica de análise de dados em diversos
setores. Luiz Gustavo explica que a demanda é grande na empresa. Nossa
demanda é gritante. Já tentamos buscar e temos dificuldade. É mais
fácil até formar do que procurar no mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gabriel, que é analista de risco da Gávea Investimento (fundo do
ex-presidente do Banco Central Armínio Fraga), explicou que conheceu a
carreira de cientista de dados dentro da faculdade. Para entender mais
sobre a função, decidiu cursar o Mestrado em Modelagem Matemática da
Informação na EMAp FGV.  De acordo com Gabriel, é a partir da
matemática que você consegue entrar nos dados e descobrir padrões de
comportamento. Ele explicou também que o conhecimento adquirido é
utilizado para trabalhar com séries financeiras de dados, permitindo
descobrir quais os ativos mais arriscados para se investir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim que ingressou no mestrado, Ariel recebeu o convite para fazer
parte de uma startup, a Trading One, fundada há apenas três meses, com
outros dois sócios. A empresa trabalha no desenvolvimento de uma
ferramenta que visa identificar oportunidades de alavancagem
financeira, de forma automatizada, baseados em cálculos matemáticos
avançados.  O investidor poderá aplicar de acordo com o seu perfil
(agressivo ou moderado).  Para ele, este é o momento de arriscar. Não
é fácil encontrar uma estratégia que funcione bem de primeira. É
preciso ser persistente, trabalhar duro e ter a mente aberta,
explicou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para conhecer mais sobre o Mestrado em Modelagem Matemática da
Informação da EMAp, &lt;a href=&quot;/pos-graduacao/descricao.html&quot;&gt;clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Professores da EMAp participam de conferência na Índia</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/08/20/professores-emap-participam-conferencia-india.html"/>
   <updated>2012-08-20T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/08/20/professores-emap-participam-conferencia-india</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A EMAP foi representada, através dos professores Renato Rocha Souza
(Coordenador do Mestrado) e Flávio Codeço Coelho, na 12th
International ISKO Conference - Categories, Relations and Contexts in
Knowledge Organization, promovida pela International Society for
Knowledge Organization (ISKO), nos dias 7 e 8 de agosto de 2012.  A
conferência é considerada o mais importante evento internacional na
área de ciência da informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ISKO reúne profissionais das mais diversas áreas contando com mais
de 400 membros em todo o mundo e busca promover pesquisas,
desenvolvimento e aplicações de sistemas na organização do
conhecimento, avançando nas abordagens filosóficas, psicológicas e
semânticas para a ordenação do mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os professores apresentaram três artigos desenvolvidos em parceria com
o CPDOC, Direito Rio e FIOCRUZ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro artigo, &lt;em&gt;Towards an Ontology for Mathematical Modeling with
Application to Epidemiology&lt;/em&gt; apresenta duas ontologias que foram
desenvolvidas com a finalidade de permitir a classificação automática
de coleções de artigos científicos. A primeira ontologia demonstra os
principais conceitos necessários para descrever modelos matemáticos,
com especial ênfase em modelos de sistema dinâmicos.  Já a segunda
Ontologia descreve os principais conceitos da epidemiologia matemática
da Dengue, que é foco de aplicação deste artigo, explica o professor
Flávio.  Segundo ele, a literatura de modelagem matemática da Dengue
nos últimos 20 anos é analisada à luz destas duas ontologias e a
evolução temporal dos principais conceitos modelados é discutida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo artigo, &lt;em&gt;The CPDOC Semantic Portal: Applying Semantic and
Knowledge Organization Systems to the Brazilian Contemporary History
Domain&lt;/em&gt; apresenta o conjunto de iniciativas que estão sendo
desenvolvidas pela Escola de Matemática Aplicada em parceria com o
Centro de Pesquisa e Documentação de História Contemporânea do Brasil
(CPDOC). Dentro desse conjunto, podemos citar os projetos de
reconhecimento de imagens e personagens em fotografias; de alinhamento
de transcrições de entrevistas, de desenvolvimento de tesauros e
ontologias e de processamento de linguagem natural.  De acordo com o
professor Renato, o artigo ainda propõe um projeto de integração
destas iniciativas com a construção de um portal semântico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, o terceiro artigo, &lt;em&gt;Information Mining and Visualization of
Data from the Brazilian Supreme Court&lt;/em&gt; (STF), tem por objetivo
apresentar o projeto Supremo em Números, visando demonstrar a
importância de estudos quantitativos aplicados a bancos de processos
judiciais. O artigo propõe também discutir a relevância do uso de
técnicas de visualização de informação na análise dos dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo a seguir, usado como exemplo visual do projeto na conferência,
apresenta de forma científica e interessante, as decisões do STF,
antes e após a promulgação da Constituição de 1988.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;420&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/ohZgKOxW9DA?rel=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;



</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Vestibular 2013 - condições especiais terminam 17/ago/2012</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/08/15/vestibular-2013-condicoes-especiais-ate-sexta.html"/>
   <updated>2012-08-15T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/08/15/vestibular-2013-condicoes-especiais-ate-sexta</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os interessados em prestar vestibular para a escola de Matemática
Aplicada da FGV têm até as 18h do dia 17 de agosto de 2012
(sexta-feira) para aproveitar as condições especiais na taxa de
inscrição, pagando R$ 75,00.  Após esse horário, será cobrado o valor
integral, R$ 150,00.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As inscrições podem ser feitas pelo
&lt;a href=&quot;http://vestibular.fgv.br/curso/curso-de-matematica-aplicada-rj&quot;&gt;site do vestibular&lt;/a&gt;
onde os candidatos também poderão acessar o edital do curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Serão oferecidas 30 vagas para o curso de Matemática Aplicada na
cidade do Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Professor da EMAp apresenta trabalho no Laboratório de IA do SRI</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/08/03/professor-emap-apresenta-trabalho-sri.html"/>
   <updated>2012-08-03T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/08/03/professor-emap-apresenta-trabalho-sri</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O professor da EMAp,
&lt;a href=&quot;/people/alexandre.rademaker.html&quot;&gt;Alexandre Rademaker&lt;/a&gt;, irá
apresentar no próximo dia 7 de agosto, no
&lt;a href=&quot;http://www.ai.sri.com&quot;&gt;Laboratório de Inteligência Artificial&lt;/a&gt; do
&lt;a href=&quot;http://www.sri.com&quot;&gt;SRI&lt;/a&gt;, o seminário &quot;The OpenWordNet-PT and its
connection to SUMO Ontology&quot;, sobre os avanços na construção da
OpenWordnet-PT, primeira versão aberta de uma Wordnet para o
português.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A construção da Wordnet é um importante passo na criação de recursos
léxicos da lingua portuguesa que permitam o processamento de textos em
português. Tal projeto tem, como objetivo maior, a mineração de
informações e relações entre entidades nos verbetes do Dicionário
Histórico Brasileiro do &lt;a href=&quot;http://cpdoc.fgv.br&quot;&gt;CPDOC&lt;/a&gt;. A idéia é
proporcional melhor interação dos usuários com o DHBB através de uma
interface que possa responder perguntas e relacionar verbetes e
verbetes a outros sites da Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto, em sua primeira etapa, trata da criação de recursos léxicos
para futuros trabalhos de lingüística computacional em português
semelhante aos existentes em inglês. A ausência desses recursos tem
sido um obstáculo para muitas pesquisas na área de lingüística
computacional no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia da apresentação é mostrar a evolução do projeto. O professor
Alexandre Rademaker coordenou, em novembro do no ano passado, o
encontro Logics and Ontologies for Portuguese, que apresentou o
projeto à comunidade acadêmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais informações sobre o projeto no &lt;a href=&quot;https://github.com/arademaker/wordnet-br&quot;&gt;repositório do projeto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>FGV oferece bolsas de estudos para graduações no RJ e em SP</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/07/31/fgv-oferece-bolsas-de-estudos.html"/>
   <updated>2012-07-31T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/07/31/fgv-oferece-bolsas-de-estudos</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Fundação Getulio Vargas está com as inscrições abertas para o
vestibular 2013. O período de inscrições no Rio de Janeiro iniciou no
dia 9 de julho e vai até o dia 1 de outubro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A instituição oferece bolsas de estudos para a graduação em Matemática
Aplicada aos candidatos que obterem as melhores classificações no
vestibular. As aulas são ministradas no prédio sede da FGV no Rio de
Janeiro na parte da manhã. Outras informações sobre como adquirir
bolsas estão disponíveis no manual do candidato, que pode ser
consultado no site do
&lt;a href=&quot;http://www.fgv.br/vestibular&quot;&gt;site do vestibular da FGV&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os interessados em participar do processo seletivo também podem se
inscrever no vestibular através do mesmo site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais informações sobre o vestibular podem ser obtidas pelo telefone
0800-7700423 ou pelo email vestibulares@fgv.br.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>As aplicações da matemática no combate à lavagem de dinheiro</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/07/31/aplicacoes-matematica.html"/>
   <updated>2012-07-31T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/07/31/aplicacoes-matematica</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;No último dia 25 de julho, o Jornal da Globo noticiou uma matéria
sobre o tema &quot;lavagem de dinheiro&quot; e citou quais as ações estão sendo
realizadas no Brasil para o combate à este tipo de crime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O governo pretende usar os 17 laboratórios de tecnologia existentes no
país com o objetivo de desenvolver novas estratégias e políticas
públicas. A tecnologia usada dará suporte nas investigações permitindo
transformar números em argumentos e ajudar na interpretação de
registros bancários e telefônicos. Dentre as técnicas mencionadas na
reportagem, destacou-se a menção feita a um tipo de análise conhecido
como análise de redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A demanda por profissionais para este tipo de trabalho é cada vez
maior e dentre as formações acadêmicas necessárias, podemos citar a de
matemática aplicada com forte interseção com a ciência da computação e
da informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos currículos da graduação e mestrado da EMAp, o aluno encontra
várias disciplinas relacionadas a análise e visualização de dados e
redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia a &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/jornal-da-globo/noticia/2012/07/governo-quer-usar-laboratorios-de-tecnologia-contra-lavagem-de-dinheiro.html&quot;&gt;matéria completa&lt;/a&gt; no site do Jornal da Globo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>The Metaphysics of Non-Individuality</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/07/30/metaphysics-non-individuality.html"/>
   <updated>2012-07-30T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/07/30/metaphysics-non-individuality</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;No dia 30/07, segunda-feira, das 16h às 18h, será apresentado no
prédio sede da FGV o seminário &quot;The Metaphysics of Non-Individuality&quot;
que será apresentado pelo prof. Décio Krause (UFSC)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O seminário faz parte dos encontros periódicos do grupo de
pesquisadores do &lt;a href=&quot;http://www.rio-logic.org/&quot;&gt;Lógica Carioca&lt;/a&gt;. O grupo
é formado por pesquisadores e alunos das principais universidades do
Rio de Janeiro que trabalham com lógica matemática em departamentos de
filosofia, computação e matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O grupo estará sendo recebido na FGV pelo professor
&lt;a href=&quot;/people/alexandre.rademaker.html&quot;&gt;Alexandre Rademaker&lt;/a&gt; da EMAp.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nota de falecimento de Ernesto Lacomba Zamora</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/06/26/falecimento-ernesto-zamora.html"/>
   <updated>2012-06-26T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/06/26/falecimento-ernesto-zamora</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Faleceu no dia 26 de Junho de 2012 o eminente matematico mexicano
&lt;a href=&quot;http://www.genealogy.math.ndsu.nodak.edu/id.php?id=32582&quot;&gt;Ernesto Lacomba Zamora&lt;/a&gt;.
Logo após seu doutoramento em Berkeley com Stephen Smale, Ernesto foi
professor visitante da Universidade de Brasilia, voltando ao Mexico
para criar um grupo de Mecânica Celeste na UAm-Iztapalapa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ernesto teve um papel muito importante especialmente no
estabelecimento dos laços matemáticos na comunidade
ibero-latino-americana, na França. Sua escola vai com certeza
persistir por muitas gerações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua carreira cientifica se relaciona com as aplicações da teoria
geométrica das equações diferenciais a mecanica celeste e a mecânica
classica em geral, e várias outras aplicações na Fisica da Geometria
Simplética, como termodinamica e circuitos elétricos. Na mecânica
celeste, Ernesto e seus alunos e colaboradores estudaram profundamente
a classificação dos movimentos de tres e quatro corpos, as colisões e
os escapes.  Ernesto recentemente aplicou as técnicas matemáticas da
Mecânica Celeste, no estudo de vórtices pontuais no plano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/20120626-ernesto.jpg&quot; alt=&quot;Ernesto Lacomba Zamora&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Aula Convite da Graduação da EMAp</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/05/19/aula-convite.html"/>
   <updated>2012-05-19T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/05/19/aula-convite</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A situação descrita abaixo, embora fictícia, é representativa do tipo&lt;br /&gt;
de problema que um Matemático Aplicado é chamado a resolver. Venha&lt;br /&gt;
discuti-la conosco!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Descrição do problema&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A empresa Entradas.com.br faz vendas antecipadas para um espetáculo&lt;br /&gt;
que está em cartaz há vários meses. A empresa paga R$ 40,00 por um&lt;br /&gt;
ingresso, que é revendido por R$ 70,00. Os ingressos não revendidos&lt;br /&gt;
podem ser devolvidos no dia do espetáculo, para serem vendidos na&lt;br /&gt;
bilheteria; no entanto, a empresa recebe apenas R$ 20,00 por ingresso&lt;br /&gt;
devolvido. Desde a estréia do espetáculo, a empresa tem comprado 30&lt;br /&gt;
ingressos por dia. Com isto, ela tem atendido a todos os clientes que&lt;br /&gt;
procuram por ingressos, sempre devolvendo alguns ingressos no dia do&lt;br /&gt;
espetáculo. A empresa registrou o número de ingressos devolvidos ao&lt;br /&gt;
longo do período, resumidos na tabela abaixo, que mostra a freqüência&lt;br /&gt;
de cada número de ingressos devolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Números de exemplares devolvidos no dia&lt;/strong&gt; &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Número de dias&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;17&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;25&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;32&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;6&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;36&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;7&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;39&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;8&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;42&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;9&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;35&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;28&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;11&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;20&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;12&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;14&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt;Total&lt;/td&gt;
		&lt;td&gt;300&lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2&gt;Perguntas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;- A empresa teve lucro em todos os dias com a venda de ingressos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Ela deve continuar a comprar 30 ingressos por dia? Se não, quantos&lt;br /&gt;
  ingressos você sugere que ela compre por dia? Em que critérios você se&lt;br /&gt;
  baseia para esta sugestão?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você consegue pensar em outros fatores, não informados acima, que&lt;br /&gt;
poderiam afetar a decisão da empresa? Você consegue relacionar este&lt;br /&gt;
problema com temas de Matemática do Ensino Médio ou com disciplinas&lt;br /&gt;
que espera estudar no futuro?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clique &lt;a href=&quot;/files/problema-ingressos.xls&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; para download da tabela&lt;br /&gt;
acima no formato Excel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/files/ingressos.html&quot;&gt;Esta calculadora&lt;/a&gt; pode ajudar você a pensar no&lt;br /&gt;
problema.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Editais de contratação de professores</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/03/01/editais-contratacao.html"/>
   <updated>2012-03-01T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/03/01/editais-contratacao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A escola de Matemática Aplicada da FGV – EMAp torna público os editais
dos processos seletivos para contratação de dois professores para as
áreas de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estatística, 1 vaga, edital completo em
&lt;a href=&quot;/files/edital-estatistica.pdf&quot;&gt;português&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;/files/edital-estatistica-en.pdf&quot;&gt;inglês&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Matemática Aplicada, 1 vaga, edital completo em
&lt;a href=&quot;/files/edital-matematica-aplicada.pdf&quot;&gt;português&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;/files/edital-matematica-aplicada-en.pdf&quot;&gt;inglês&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;As vagas são para atuação nos cursos de Graduação e Pós-Graduação da
EMAp e para desenvolver pesquisa nas áreas acima mencionadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os interessados deverão submeter, até o dia 15 de junho, a documentação
requerida por correio eletrônico ao endereço emap@fgv.br. As decisões
serão anunciadas até o dia 31 de julho de 2012.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Lista dos aprovados para o Mestrado da EMAp 2012</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/02/13/aprovados-mestrado.html"/>
   <updated>2012-02-13T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/02/13/aprovados-mestrado</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Abaixo segue a lista dos aprovados na seleção 2012 do Mestrado em
Modelagem Matemática da Informação:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aleksandra Dominika Kwoka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bruno Schneider&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Daniel Fialho Madureira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debora Jorge Leite&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eduardo dal Pont Bitencourt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gabriel Leite Baptista da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Israel Teixeira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Itajiba de Oliveira Bezerra&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Joyce de Figueiró Santos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luciano Pereira Varanis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luis Gustavo Neves da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marcos Ferreira da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marlon Pirchiner Moreira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rodolfo Henrique Carvalho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thiago dos Santos Sousa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yuri Jacob Lumer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pesquisador da EMAp participa de conferência no Japão</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2012/01/24/participacao-gwc-2012.html"/>
   <updated>2012-01-24T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2012/01/24/participacao-gwc-2012</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O professor &lt;a href=&quot;/people/alexandre.rademaker.html&quot;&gt;Alexandre Rademaker&lt;/a&gt;
apresentou no
&lt;a href=&quot;http://www.globalwordnet.org/&quot;&gt;Global Wordnet Conference&lt;/a&gt;, que
ocorreu em Janeiro de 2012 em Matsue, no Japão, o artigo &quot;Revisiting a
Brazilian WordNet&quot;. O artigo reporta o andamento do projeto de
construção da primeira versão aberta e de grande escada de uma Wordnet
brasileira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto TIL (Textual Inference Logics), patrociado pela FGV, tem
como objetivo maior o desenvolvimento de recursos léxicos para o
processamento de textos em linguagem natural, especialmente textos em
português. O processamento de textos em linguagem natural é uma linha
de pesquisa da EMAp com diversas aplicações em outros projetos da FGV,
como o projeto MIST, parceria da EMAp com o CPDOC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/WordNet&quot;&gt;WordNet&lt;/a&gt; é uma grande base
de dados léxica. Nomes, verbos, adjetivos e advérbios são agrupados em
conjuntos de sinônimos chamados synsets, cada um destes conjuntos
expessa um conceito distinto. Synsets são conectados por relações
semânticas e sintáticas. A estrutura das WordNets é extremamente útil
para processamento de textos em linguagem natural em etapas como, por
exemplo, resolução de ambiguidades.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lang.cs.tut.ac.jp/gwc2012/photo/20120110/images/dP1040744.JPG&quot;&gt;Foto 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lang.cs.tut.ac.jp/gwc2012/photo/20120110/images/dP1040745.JPG&quot;&gt;Foto 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lang.cs.tut.ac.jp/gwc2012/photo/20120110/images/dP1040742.JPG&quot;&gt;Foto 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Folha Dirigida menciona EMAp em especial sobre as novas aplicações da matemática</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2011/12/01/folha-dirigida-menciona-emap.html"/>
   <updated>2011-12-01T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2011/12/01/folha-dirigida-menciona-emap</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Se antes a Matemática era vista como carreira profissional para se dar
aulas, hoje em dia é uma disputada expertise no mercado de trabalho
fora delas. É o que diz a matéria “Matemática: muito além das salas de
aula”, que saiu no caderno Educação da Folha Dirigida carioca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A matéria afirma que a Matemática é de suma importância em uma
sociedade movida pelas inovações tecnológicas, opinião corroborada
pelo coordenador do curso de Matemática Aplicada da Fundação, Paulo
Cézar Carvalho. “O curso da FGV atende a um anseio do mercado, que
está mudando sua visão sobre inovação e tecnologia. As inovações hoje
em dia têm forte base matemática e as empresas brasileiras já sabem
que possuem essa necessidade de inovação. Por isso é preciso cada vez
mais profissionais com esse conhecimento”, disse Paulo Cézar à Folha
Dirigida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da Matemática, os alunos da EMAp também terão uma forte base de
computação, que os habilitará a aplicar seus conhecimentos na
resolução de problemas do mundo real. Na matéria, Paulo Cézar cita o
caso de empresas como o Google. “Essas companhias não são atendidas
simplesmente por processamento de dados; são precisos modelos
matemáticos para realizar tais operações”, revela o professor. Outra
aplicação interessante da matemática é a que está sendo realizada pelo
também professor da EMAp Moacyr Alvim, em parceria com a Fiocruz de
Belo Horizonte. Moacyr participa da pesquisa sobre a utilização da
bactéria Wolbachia para impedir que o mosquito Aedes Aegypt transmita
dengue aos humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O credenciamento da escola e a autorização do curso foram concedidos
pelo MEC em julho. A graduação da Escola de Matemática Aplicada (EMAp)
terá sua primeira turma já no primeiro semestre de 2012.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tutorial do software Git para controle de versão de arquivos</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2011/11/30/tutorial-git.html"/>
   <updated>2011-11-30T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2011/11/30/tutorial-git</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;No dia 08 de dezembro de 2011, Álvaro Justen irá ministrar um
mini-curso com a finalidade de familiarização com os conceitos de
versionamento de código, técnicas utilizadas e na apresentação do
software livre &lt;a href=&quot;http://git-scm.com/&quot;&gt;Git&lt;/a&gt;. Git é um conjunto de
ferramentas para controle de versão de software, possui arquitetura
distribuída, foi criado por Linus Torvalds, é o mais rápido das
soluções existentes e atualmente é utilizado em diversos projetos,
como por exemplo: Linux, Gnome, X.Org, Debian, Perl e Qt.  Além dos
conceitos básicos sobre Git, também serão propostos exercícios de
fixação para que os alunos resolvam durante o mini-curso, serão
apresentados exemplos de uso de Git tanto em desenvolvimento de
software quanto como ferramenta de controle de revisão de artigos e
outros arquivos e será apresentada a infraestrutura de repositórios
Git disponível na EMap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mini-curso será na sala 317 das 13h as 16h.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Shortbio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Álvaro Justen é usuário e ativista de software livre há mais de 8
anos; colaborador de vários projetos de software livre; Pythonista de
carteirinha; disseminador do Arduino e entusiasta de metodologias
ágeis. Atualmente trabalha desenvolvendo software livre na Escola de
Matemática Aplicada da Fundação Getúlio Vargas e eventualmente
ministra cursos sobre Arduino.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Inauguração do curso de graduação da EMAp</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2011/11/28/inauguracao-graduacao.html"/>
   <updated>2011-11-28T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2011/11/28/inauguracao-graduacao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A Escola de Matemática Aplicada da Fundação Getulio Vargas tem o prazer de convidar para o painel &amp;#8220;Por que estudar Matemática Aplicada?&amp;#8221;, a realizar-se no dia 5 de dezembro de 2011, às 18:30 horas, no auditório do edifício sede da &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;FGV&lt;/span&gt;, localizado à Praia de Botafogo, 190, marcando a inauguração do curso de Graduação da EMAp. O evento será seguido de uma homenagem ao Professor Augusto César Morgado e de um coquetel de boas-vindas aos futuros alunos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Programação&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; 18:30 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Painel: Porque estudar Matemática aplicada?&lt;br /&gt;
Yuan Jinyun &amp;#8211; professor da &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;UFPR&lt;/span&gt; e diretor do Instituto de Matemática Industrial.&lt;br /&gt;
Paulo Cezar Carvalho &amp;#8211; coordenador do curso de graduação da EMAp &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;FGV&lt;/span&gt;. &lt;br /&gt;
Luciano Monteiro de Castro &amp;#8211; professor e sócio-fundador&lt;br /&gt;
do Colégio Elite &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; 19:30 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Homenagem ao Professor Augusto César Morgado. &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
	&lt;tr&gt;
		&lt;td&gt; 20:00 &lt;/td&gt;
		&lt;td&gt; Coquetel de boas-vindas aos futuros alunos. &lt;/td&gt;
	&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EMAp promove o workshop Logics and Ontologies for Portuguese</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2011/11/22/logics-and-ontologies-for-portuguese.html"/>
   <updated>2011-11-22T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2011/11/22/logics-and-ontologies-for-portuguese</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Acontece até sexta-feira o encontro Logics and Ontologies for
Portuguese, organizado pelo professor da EMAp Alexandre Rademaker e
por Valéria de Paiva, da Rearden Commerce. O evento apresenta o
projeto Textual Inference Logic (TIL), financiado pela FGV e
coordenado por Alexandre e Valéria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto TIL tem por objetivo usar ferramentas lógicas formais para
representar conhecimento obtido de textos em português. O encontro
pretende estimular a colaboração entre diferentes grupos e
pesquisadores que trabalham em problemas similares e que buscam
desenvolver os recursos básicos necessários para o processamento de
texto em português aproveitando os resultados obtidos através de
pesquisas no processamento da linguagem natural em outras línguas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações, acesse o
&lt;a href=&quot;http://emap.github.com/events/nlp-2011/&quot;&gt;site&lt;/a&gt; onde é possível fazer
a inscrição gratuita para participação no evento.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Participação em congressos e evento sobre Matemática Aplicada</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/blog/2011/09/09/noticias-emap.html"/>
   <updated>2011-09-09T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/blog/2011/09/09/noticias-emap</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os pesquisadores &lt;a href=&quot;/people/flavio.coelho.html&quot;&gt;Flávio Coelho&lt;/a&gt; e
&lt;a href=&quot;/people/renato.souza.html&quot;&gt;Renato Rocha Souza&lt;/a&gt; apresentaram no evento
EuroSciPy, em Paris, o artigo &quot;Information Mining and Visualization of
a Large Volume of Legal Texts&quot;, com os resultados preliminares da
análise do Banco de Dados do Supremo Tribunal Federal, desenvolvida em
conjunto com o pesquisador da Escola de Direito - Rio, Pablo
Cerdeira. A apresentação aconteceu no dia no dia 27/08.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A EMAp promoveu na FGV Candelária um debate sobre carreira, ensino e
perspectivas na Matemática Aplicada. O debate se deu entre os
pesquisadores Yuan Jinyuan, professor titular da UFPR e diretor do
Instituto de Matemática Industrial, Paulo Cezar Carvalho, professor e
pesquisador da EMAp e do IMPA, e Luciano Castro, medalhista em
Olimpíada Iberoamericana de Matemática e professor do Colégio Elite. O
encontro aconteceu no dia 31/08.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
