<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>Seminários da Escola de Matemática Aplicada da FGV</title>
 <link href="http://emap.fgv.br/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://emap.fgv.br/"/>
 <updated>2013-08-05T20:44:58-03:00</updated>
 <id>http://emap.fgv.br/</id>
 <author>
   <name>Alexandre Rademaker</name>
   <email>arademaker@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>O Algoritmo do Elipsóide</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/08/08/elipsoide-arkadi.html"/>
   <updated>2013-08-08T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/08/08/elipsoide-arkadi</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O &quot;Algoritmo do Elipsóide&quot; (1976) é um método de minimização para
funções convexas sobre domínios convexos.  Ele é a base para a maioria
dos resultados relativos à resolução eficiente de problemas convexos
em geral e, em particular, para o famoso resultado de Leonid Khachiyan
(1978), que mostrou que problemas de programação linear com dados
racionais podem ser resolvidos em tempo polinomial.  Nesta palestra, o
algoritmo do Elipsóide será descrito juntamente com seus &quot;ancestrais e
descendentes&quot; e será esboçada a prova do resultado de Khachiyan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O seminário será realizado em inglês.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Arkadi Nemirovski é um dos fundadores da moderna abordagem, baseada em
complexidade, para otimização. Recebeu três dos prêmios de maior
prestígio em Matemática Aplicada:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Prêmio Fulkerson (1982), pela invenção do método do Elipsóide e suas
consequências para a Programação Linear.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Prêmio Dantzig (1991), por suas contribuições à Programação
Matemática, notadamente em otimização convexa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Prêmio Von Neumann (2003), por seu trabalho no estudo dos métodos de
pontos interiores e em otimização robusta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou
chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Engenharia de Requisitos - Análise de Negócio</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/07/04/engenharia-requisitos.html"/>
   <updated>2013-07-04T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/07/04/engenharia-requisitos</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Uma das partes mais desafiadoras da construção de um sistema de
software é decidir o que construir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;Nenhuma parte do trabalho danifica tanto o sistema resultante se for
feita de forma incorreta. Nenhuma outra parte é mais difícil de se
consertar depois.&quot; (Fred Brooks)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Engenharia de Requisitos é a disciplina da Engenharia de Software
que compreende as atividades de levantamento, análise, negociação,
especificação e gestão dos requisitos de um sistema. O objetivo dessa
disciplina é ajudar os engenheiros de software a entender o real
problema dos seus clientes, antes de definir os requisitos de uma
solução, e aprender a comunicar esses requisitos de forma eficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O principal objetivo da oficina é aprofundar o conhecimento sobre as
técnicas utilizadas nessa disciplina e discutir sobre os desafios
ainda vigentes na área.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Verônica Taquette Vaz é formada em Engenharia de Computação na UFRJ, e
mestranda no laboratório de Engenharia de Software Experimental da
COPPE. Trabalha com engenharia de requisitos há cinco anos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Internet e política no Brasil</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/06/13/internet-politica-brasil.html"/>
   <updated>2013-06-13T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/06/13/internet-politica-brasil</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O desenvolvimento da Internet criou novas oportunidades para a
democracia. A capacidade inédita de registro e processamento de dados
e as novas perspectivas com relação à participação direta dos cidadãos
nas decisões políticas, abrem caminhos otimistas para o aprofundamento
das relações democráticas. Ao mesmo tempo em que os eleitores têm
maior capacidade de análise crítica com o acesso às informações
públicas, se sentem mais engajados por terem a oportunidade de
interferir diretamente na elaboração e discussão das leis. No entanto,
as múltiplas possibilidades oferecidas pela internet não
necessariamente aumentaram a participação política. Por outro lado, os
governos, com as mesmas ferramentas, nunca tiveram um poder tão grande
de fiscalizar e neutralizar seus opositores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Brasil, os problemas políticos presentes no mundo &quot;offline&quot; seriam
suprimidos no mundo &quot;online&quot;? Os movimentos e pressões da sociedade
civil continuariam a ser mais exceção do que regra, mesmo no ambiente
virtual? De que formas a capacidade de registro e o processamento de
informações estão sendo usados pelos cidadãos para fiscalizar e eleger
seus representantes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse seminário serão discutidos argumentos sobre o uso da Internet e
como ela se relaciona com a realidade brasileira. Será apresentado o
portal Repolitica - um grande banco de dados de políticos brasileiros,
que reúne tanto as informações públicas como notícias, videos e
opiniões dos eleitores sobre cada candidato. Nas eleições de 2012, a
plataforma recebeu mais de um milhão de opiniões e teve a participação
de cerca de seis mil políticos em todo o país.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Miguel Lannes Fernandes é graduado em Engenharia de Computação pela
UFRJ e pós-graduando em Sociologia Política e Cultura pela PUC-Rio. É
um dos idealizadores do portal Repolitica e tem interesse em
iniciativas que buscam aproximar governantes e cidadãos por meio da
Internet.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Visualização Interativa</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/06/06/visualizacao-interativa.html"/>
   <updated>2013-06-06T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/06/06/visualizacao-interativa</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O pesquisador Enrico Bertini, da New York University, apresentará sua
palestra no IV Workshop de Visualização Interativa, que será realizado
nos dias 06 e 07 de junho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enrico é pesquisador na área de visualização de informação, interação
humano-computador e &quot;visual analytics&quot;. Sua pesquisa tem como foco o
desenvolvimento de novas técnicas e aplicações, bem como o
entendimento de como as pessoas interagem com tais técnicas. É também
autor do Fell in Love with Data, um blog de visualização de dados que
visa fazer uma ponte entre pesquisadores e usuários de técnicas de
visualização.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Fomentando o empreendedorismo e a inovação nacional com os conceitos de computação em nuvem e Amazon Web Services</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/05/23/computacao-nuvem.html"/>
   <updated>2013-05-23T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/05/23/computacao-nuvem</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O empreendedorismo e a inovação são uma realidade cada vez mais
presente no cenário nacional, e a tecnologia é uma das ferramentas que
alavanca estes processos. A computação em nuvem oferece uma série de
vantagens que auxilia empresas nascentes, proporcionando a base da
infraestrutura tecnológica por um preço acessível e direcionado às
necessidades de cada empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este seminário apresentará, num primeiro momento, o percurso seguido
por uma startup brasileira da área de tecnologia da informação. Essa
pequena empresa surgiu no âmbito acadêmico com projetos inovadores e
sociais e, com o auxílio da computação em nuvem, pôde se firmar no
mercado corporativo. Num segundo momento, será apresentado os
conceitos fundamentais da computação em nuvem e como ela auxilia a
inovação tecnológica. Como um exemplo prático e real, será mostrada a
plataforma de serviços em nuvem Amazon Web Services (AWS) e como ela é
utilizada no dia-a-dia de uma empresa nascente.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fábio Fonseca é mestre em Engenharia de Produção com ênfase em Gestão
da Inovação (COPPE/UFRJ), e Hugo Carvalho é mestre em Engenharia
Elétrica (COPPE/UFRJ). Ambos são sócios da empresa Makinn Solutions,
que desenvolve soluções de tecnologia para o mercado corporativo.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou
chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Previsão de comportamento de mídias sociais baseada em simulação</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/05/16/simulacao-midias-sociais.html"/>
   <updated>2013-05-16T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/05/16/simulacao-midias-sociais</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Neste seminário será abordado o projeto SMSim (Social Media
SIMulation) - previsão de comportamento de mídias sociais baseada em
simulação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto que teve início em 2012, conta com um grupo interdisciplinar
e de muitos desafios. Nele, existem cinco grandes áreas que precisam
ser combinadas: ciências sociais, inteligência artificial,
processamentode linguagem natural, análise de redes sociais e big
data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será apresentada a metodologia que está sendo usada para integrar
essas áreas e construir uma ferramenta, cujo objetivo é utilizá-la
para antecipar o comportamento em resposta a determinadas ações, tais
como campanha de marketing e entendimento e controle de comportamento
viral.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://researcher.ibm.com/researcher/view.php?person=br-mairacg&quot;&gt;Maíra Gatti&lt;/a&gt;
é pesquisadora da
&lt;a href=&quot;http://www.research.ibm.com/labs/brazil/index.shtml&quot;&gt;IBM Research - Brazil&lt;/a&gt;
desde 2011. Possui doutorado pela PUC-Rio (2009) com período
colaborativo na Universidade de Waterloo, Canadá (2008) e King&#39;s
College London, Inglaterra (2009). Sua principal área de atuação é em
Modelagem Computacional de Sistemas Complexos e em Sistemas
Distribuídos&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>O cenário de startups brasileiro</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/05/09/startups.html"/>
   <updated>2013-05-09T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/05/09/startups</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Com o atual cenário em que seis em cada dez jovens brasileiros querem
empreender, as startups se tornaram uma febre que invadiu o país. O
que são startups, como elas impulsionam o empreendedorismo e a
inovação, quais os players que compõem seu ecossistema são alguns dos
temas que serão abordados neste seminário.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Daniel Pereira é fundador da Papaya Ventures, uma aceleradora de
startups, e da Luz Consultoria, empresa especializada em consultoria
estratégica para startups, micro e pequena empresas. Especialista em
modelos de negócios, com um livro publicado sobre o assunto, possui
experiência profissional em diversas empresas e iniciativas, como
consultor e professor, entre elas a Incubadora Genesis da PUC-RIO,
Incubadora Rio Criativo, Incubadora da COPPE/UFRJ, Shell Iniciativa
Jovem, além de ter tido experiência em grandes empresas, como a IBM e
Assespro-RJ.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Dengue: colaboração FGV/EMAp, FIOCRUZ, UFF e INRIA</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/05/02/dengue.html"/>
   <updated>2013-05-02T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/05/02/dengue</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O seminário consistirá de várias apresentações curtas sobre algumas
das pesquisas em andamento nesta colaboração, iniciada durante a
epidemia de 2008. Entre outros tópicos de nossos estudos, em que a
análise matemática pode ser útil aos usuários finais (autoridades e
técnicos da área de saúde), mencionamos a resistência a inseticidas, a
eficácia da introdução da Wolbachia (uma bactéria introduzida
artificialmente no Aedes Aegypti) como possível controle, a estimação
da população adulta a partir de dados sobre as larvas, e novos métodos
matemáticos, como a análise multiescala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na equipe brasileira, destacamos Crysttian Paixão, Flavio C. Coelho,
Moacyr Alvim, da FGV/EMAp, Max Souza, da UFF, e Hélio Schechtman,
Claudia Codeço e seus alunos Raquel Lana e Felipe Figueiredo, da
Fiocruz.  O projeto conta com o apoio do CNPq/Pronex e do programa
Capes/Cofecub (França).  A equipe francesa, do INRIA/Nancy e
Université de Lorraine é liderada por Gauthier Sallet e Abderrahman
Iggidr, que será um dos palestrantes do seminário.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Bancos de Dados NoSQL - Uma Visão Geral</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/04/25/banco-dados-nosql.html"/>
   <updated>2013-04-25T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/04/25/banco-dados-nosql</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A popularização da Internet fez com que aplicações com quantidades de
usuários e dados nunca antes manipuladas se tornassem uma realidade. O
mesmo ocorreu no ambiente acadêmico, onde a execução de novos
experimentos e a integração de centros de pesquisa geram também
enormes massas de dados para análise. Neste cenário, é difícil (em
alguns casos, impossível) a realização de gerência de dados através da
utilização dos tradicionais sistemas de bancos de dados, com seus
modelos de dados e regras de consistência rígidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As novas aplicações apresentam diferentes requisitos em relação a
disponibilidade, tolerância a falhas de comunicação e consistência de
dados, fazendo com que o emprego de soluções genéricas para tratamento
de dados não conseguissem o desempenho desejado. Neste contexto, surge
um conjunto de ferramentas para gerência de dados voltadas
especificamente para nichos diferentes de aplicações. Tais ferramentas
são coletivamente chamadas de Sistema de Bancos de Dados NoSQL e
utilizam os mais diferentes tipos de modelos, juntamente com técnicas
não convencionais para sua manipulação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo desta palestra é promover uma visão abrangente do mundo
NoSQL, descrevendo as principais categorias de soluções, bem como as
ferramentas mais utilizadas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alexandre A. B. Lima é Professor Adjunto do Programa de Engenharia de
Sistemas e Computação da COPPE/UFRJ. Tem experiência na área de Ciência da
Computação, com ênfase em Banco de Dados, atuando principalmente nos
seguintes temas: bancos de dados paralelos, bancos de dados distribuídos,
consultas de alto custo, agrupamentos de bancos de dados, grades
computacionais e sistemas de gerência de workflows científicos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Processos Difusivos com Distribuição de Fluxo Bi-modal</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/04/11/fluxo-bi-modal.html"/>
   <updated>2013-04-11T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/04/11/fluxo-bi-modal</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O tratamento da difusão na sua forma clássica admite apenas uma lei
que rege o movimento de todas as partículas (lei de Fick). No entanto,
é razoável admitir-se que nem todas as partículas estão no mesmo
estado de energia, o que sugere a possibilidade de existir um grupo de
partículas que se desloca seguindo outra lei de movimento.  A dedução
da equação de difusão com a hipótese de retenção temporária de um
subconjunto de partículas a partir de um modelo discreto, leva ao
aparecimento de um termo diferencial de quarta ordem. A interpretação
desta equação para o contínuo sugere a ocorrência de uma distribuição
bimodal para o fluxo de partículas, constituindo um fluxo primário e
outro secundário, movendo-se com velocidades diferentes. São
introduzidos dois novos parâmetros que controlam a relação entre os
dois fluxos.  Mostra-se que estes dois grupos podem se mover na mesma
direção ou em direções contrárias em função dos valores relativos dos
parâmetros físicos. Aplicações em fluxo de capitais com base em
modelos de difusão são promissoras, pois admitem a existência de
preferências diferentes. A generalização para modelos multi-fluxo é
também apresentada. Serão apresentadas várias soluções de problemas
particulares que ilustram bem a diferença entre o enfoque clássico e o
novo modelo.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Luiz Bevilacque possui graduação em Engenharia Civil pela Universidade
Federal do Rio de Janeiro, especialização em Pontes e Grandes
Estruturas na TH Stuttgart, e doutorado em Mecânica Teórica e Aplicada
- Stanford University .&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou
chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Text mining temporal para identificação de tendências em streaming de notícias</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/04/04/text-mining-streaming.html"/>
   <updated>2013-04-04T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/04/04/text-mining-streaming</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Entender como tais decisões se sucedem, e quais condições devem
ocorrer para que eventos significativos possam ser identificados
preditivamente, é objeto de estudo de diversas áreas de mineração de
dados. Entretanto, quando se trata de informações que estão publicadas
ou divulgadas pela web, em especial notícias oriundas de agências
relevantes, surge a necessidade por formas automatizadas de
compreensão e identificação de conceitos em linguagem natural – Text
Mining. O estudo desta pesquisa se baseia em um modelo computacional
de mineração de textos, não semântico, que veio ao longo dos últimos
quatro anos sendo usado como ferramenta de análise para identificação
de conceitos em bases temporais textuais. Tal modelo não semântico, em
sua fase de inicial, define os extratos e sumos textuais conceituais
como forma representativa da essência do conceito a ser modelado, e
por fim, o grau de pertinência desses elementos ao longo de uma série
histórica de notícias – Streamlines.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O autor é graduado pela Universidade Federal Fluminense (UFF); Mestre
e aluno de Doutorado do Programa de Engenharia Civil da Universidade
Federal do Rio de Janeiro (COPPE/UFRJ) na área de Sistemas
Computacionais; funcionário e consultor da Auditoria Interna da
PETROBRAS para Sistemas de Informação e Automação; e professor dos
cursos de graduação em Engenharia e Ciência da Computação da
Universidade Veiga de Almeida (UVA).&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou
chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Dinâmica de Epidemias em Redes Sociais: quando a diversidade nos torna mais vulneráveis</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/03/21/epidemias-redes-sociais.html"/>
   <updated>2013-03-21T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/03/21/epidemias-redes-sociais</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Modelos estocásticos de dinâmicas populacionais vêm sendo cada vez
mais estudados por diversas áreas do conhecimento como matemática,
biologia, física e computação. Com o surgimento de redes de interação
social cada vez mais sofisticadas tornou-se fundamental entender como
doenças, rumores, informações e crenças se espalham entre os
indivíduos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste seminário será discutido um modelo de espalhamento de epidemias
em uma rede complexa onde a taxa de infecção cai com o tempo. Este
tipo de variação temporal já foi observado em doenças em plantas e em
macacos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso deste modelo, o decaimento é controlado por dois parâmetros
que podem ser homogêneos na população ou podem variar entre os
agentes. Na pesquisa, a solução analítica do modelo foi apresentada no
caso mais simples, onde os dois parâmetros são homogêneos. O modelo
também foi simulado em outros três casos mais heterogêneos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como conclusão principal observou-se que quanto maior a diversidade
entre os indivíduos, mais facilmente a epidemia se espalha pela
população.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nuno Crokidakis é doutor em Física pela Universidade Federal
Fluminense e atualmente é Pós-Doc no Departamento de Física da
PUC-Rio. Seu principal interesse em pesquisa é a modelagem estatística
e computacional de sistemas complexos, em especial dinâmicas
estocásticas de populações, redes complexas e sistemas de interesse
social e biológico.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou
chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Empacotamento de objetos de arte únicos utilizando técnicas de scanner e impressão 3D</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/03/14/empacotamento-de-objetos-de-arte.html"/>
   <updated>2013-03-14T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/03/14/empacotamento-de-objetos-de-arte</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A professora da EMAp, Asla Sá, irá abordar os resultados de pesquisa
obtidos recentemente durante o seu estágio pós-doutoral no grupo de
Informática Cultural da Universidade de Brighton, UK.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na ocasião, a pesquisadora trabalhou com tecnologias de aquisição de
objetos de arte em 3D para a geração de acervos virtuais de museus,
bem como de tecnologias de impressão 3D, propondo uma solução para
empacotamento de objetos de arte que envolve ambas as tecnologias.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuita e não exige confirmação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou
chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Solving problems with visual analytics: challenges and applications</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/03/07/visual-analytics.html"/>
   <updated>2013-03-07T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/03/07/visual-analytics</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Never before in history data is generated and collected at such high
volumes as it is today. As the volumes of data available to business
people, scientists, and the public increase, their effective use
becomes more challenging. Keeping up to date with the flood of data,
using standard tools for data analysis and exploration, is fraught
with difficulty. The field of visual analytics seeks to provide people
with better and more effective ways to understand and analyze large
datasets, while also enabling them to act upon their findings
immediately. Visual analytics integrates the analytic capabilities of
the computer and the abilities of the human analyst, allowing novel
discoveries and empowering individuals to take control of the
analytical process. Visual analytics enables unexpected and hidden
insights, which may lead to beneficial and profitable innovation. The
talk presents the challenges of visual analytics and exemplifies them
with several application examples, which illustrate the exiting
potential of current visual analysis techniques but also their
limitations.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Short Bios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;DANIEL A. KEIM is full professor and head of the Information
Visualization and Data Analysis Research Group in the Computer Science
Department of the University of Konstanz, Germany. He has been
actively involved in data analysis and information visualization
research for about 20 years and developed a number of novel visual
analysis techniques for very large data sets. He is coordinator of the
German Strategic Research Initiative (SPP) on Scalable Visual
Analytics and the scientific coordinator of the EU Coordination Action
on Visual Analytics.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O seminário será realizado em inglês.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A presença é gratuíta mas exige a confirmação pelo email &lt;script type=&#39;text/javascript&#39;&gt;var a = new Array(&#39;gv.br&#39;,&#39;emap@f&#39;);document.write(&quot;&lt;a href=&#39;mailto:&quot;+a[1]+a[0]+&quot;&#39;&gt;&quot;+a[1]+a[0]+&quot;&lt;/a&gt;&quot;);&lt;/script&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A FGV não permite a entrada de pessoas vestindo bermuda e/ou
chinelos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Apresentação das linhas de pesquisa da EMAp</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2013/02/28/seminario-inaugural.html"/>
   <updated>2013-02-28T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2013/02/28/seminario-inaugural</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O Seminário Inaugural terá como tema a apresentação das linhas de
pesquisa dos professores do mestrado e dos projetos desenvolvidos pela
EMAp/FGV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo do evento é contextualizar os alunos no atual cenário da
Escola e atentá-los para as possibilidades das áreas de
estudo/pesquisa.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>An introduction to combinatorial designs and graph decompositions</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/12/10/introduction-combinatorial-designs.html"/>
   <updated>2012-12-10T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/12/10/introduction-combinatorial-designs</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Combinatorial design theory is the study of arranging elements of a
finite set into patterns (subsets, words, arrays) according to
specified rules. Some of its first results date from the eighteenth
and nineteenth centuries in the research of Euler, Kirkman, Cayley,
Sylvester and others, but it was in the twentieth century that the
study of combinatorial designs emerged as an academic subject in its
own right. When Fisher and his colleagues developed the mathematics of
experimental design in the 1920s, combinatorial design theory was born
as a field intimately linked to its applications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Design theory today is an active area of combinatorics with close ties
to several other areas of mathematics including group theory, the
theory of finite fields, the theory of finite geometries, number
theory, combinatorial matrix theory, and graph theory, and with a wide
range of applications in areas such as information theory, statistics
and computer science.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The aim of this talk is to give a brief overview of some parts of the
theory of combinatorial designs and graph decompositions, touching on
some of the problems that are studied in the field, describing
algebraic methods and constructions and mentioning some of the many
applications of designs and decompositions.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Resultados Recentes de Data Science no NTT/Coppe</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/11/01/resultados-recentes-data-science-coppe.html"/>
   <updated>2012-11-01T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/11/01/resultados-recentes-data-science-coppe</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O seminário apresenta um apanhado de pesquisas e projetos de P&amp;amp;D
realizados nos últimos anos no Núcleo de Transferência de Tecnologia
(NTT) com foco nas principais linhas de pesquisa em andamento e
oportunidades de colaboração com os pesquisadores da EMAp.  O NTT atua
principalmente no desenvolvimento de modelos computacionais de
sistemas complexos em aplicações multidisciplinares. Os projetos de
pesquisa do NTT envolvem o desenvolvimento de novas tecnologias em
data, text e web mining em aplicações de interesse de diversos setores
industriais.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>O C-ORAL-BRASIL I - corpus de referência para a fala espontânea informal do português brasileiro</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/10/04/c-oral-brasil.html"/>
   <updated>2012-10-04T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/10/04/c-oral-brasil</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O C-ORAL-BRASIL I (RASO &amp;amp; MELLO, 2012) é um corpus de fala espontânea
informal do português brasileiro, representativo da diatopia do estado
de Minas Gerais (sobretudo da área metropolitana de Belo Horizonte). O
corpus foi compilado segundo a mesma arquitetura e critérios de
segmentação do C-ORAL-ROM (CRESTI &amp;amp; MONEGLIA, 2005), assim como também
utilizou o mesmo software de alinhamento som-transcrição, o WinPitch
(@ Pitch Instruments Ltda). O corpus é composto por 139 textos de fala
informal, 208.130 palavras, 21:08:52 horas de gravação (6.1 GB
arquivos wav). A média de palavras por texto é de 1.500. As gravações
foram executadas através de equipamento sem fio, de alta resolução
acústica, com microfones de lapela monodirecionais e um mixer em
interações com mais de dois participantes; em algumas poucas ocasiões
microfones omnidirecionais foram utilizados. Os textos foram
transcritos utilizando-se o formato CHAT, implementado para anotação
prosódica. Todos os arquivos de transcrição são etiquetados
morfossintaticamente através do anotador PALAVRAS (BICK, 2000). Os
objetivos primários da arquitetura do corpus são a documentação das
variações diafásicas (atos de fala) e diastráticas (sociolinguísticas)
do português brasileiro falado, porém, a sua empregabilidade se
estende, dentre outras áreas, à síntese da fala, processamento da
linguagem natural, estudos da estrutura informacional e pragmática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Palavras-chave&lt;/em&gt;: fala espontânea, português brasileiro, compilação de
corpus, anotação prosódica, anotação morfossintática.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Control Theory and Viability Methods for Sustainable Management of Natural Resources</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/09/25/sustainable-management-natural-resources.html"/>
   <updated>2012-09-25T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/09/25/sustainable-management-natural-resources</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;We cover applications of control theory and optimization to the
management of natural resources. To begin with, we present some
stylized decision models in climate change mitigation, fisheries
management, dam management.  We show how a priori conflicting
objectives such as economic (production) versus ecological
(preservation) can be formulated as constraints to be satisfied by a
control dynamical system.  Viability analysis provides conditions
under which there exist management strategies which allow these
constraints to be satisfied, on a given horizon. As an application, we
present a viability analysis of the anchovy--hake couple in the
Peruvian upwelling ecosystem.  We also develop a notion of ecosystem
sustainable yields.  When uncertainties affect the dynamics, we show
how to adapt the above framework and we introduce stochastic
viability. We propose to rank strategies by their probability to
achieve given objectives for all times on a given horizon. A numerical
application to dam management under tourist constraint is given.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://cermics.enpc.fr/~delara/exposes/slides_viability_HANDOUT.pdf&quot;&gt;Slides&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Projeções bidimensionais para classificação - aplicações em citometria de fluxo</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/09/13/projecoes-bidimensionais-para-classificacao.html"/>
   <updated>2012-09-13T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/09/13/projecoes-bidimensionais-para-classificacao</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Aborda-se o problema de projeção de observações no R2 com o objetivo
de visualização. Diferentemente de outras abordagens, o foco está
direcionado à classificação. O principal objetivo é buscar um espaço
bidimensional no qual se projete as observações otimizando a
separabilidade entre os agrupamentos existentes no espaço original.
Usa-se o divergente de Cauchy-Schawartz e a entropia para construir
uma medida de separabilidade.  O algoritimo proposto, que inclui
seleção de atributos, é aplicado ao diagnóstico diferencial de
linfomas/leucemias crônicas por citometria de fluxo.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>IllustraRes - Interactive Reservoir Modeling and Visualization Group</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/08/30/interactive-reservoir-modeling.html"/>
   <updated>2012-08-30T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/08/30/interactive-reservoir-modeling</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;The IllustraRes is a research group in the Department of Computer
Science at the University of Calgary. Led by Dr. Mario Costa Sousa The
group studies the interactive modeling, exploration, visualization and
analysis of reservoir geoscience and engineering datasets across
different states of the oil and gas exploration and production life
cycle. I will present some recent works of the group.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Efficient Pay-per-node Diffusions</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/08/16/efficient-pay-per-node-diffusions.html"/>
   <updated>2012-08-16T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/08/16/efficient-pay-per-node-diffusions</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Diffusion processes crawl networks visiting nodes through their
edges. There are a number of different types of network diffusions
(and models). Viruses and Web crawlers are just two types of such
diffusions. The social network - the graph of relationships and
interactions within a group of individuals - plays a fundamental role
as a medium for the spread of information, ideas, and influence among
its members. An important type of diffusion, which we call
pay-per-node diffusion, has received little attention in the
literature. In pay-per-node diffusions, visiting a node has a fixed
cost but accessing the list of neighbors comes for free with the node
visit. To illustrate, consider the following example. Facebook
marketeers rely on &quot;word-of-mouth&quot; advertisement to reach their
costumers, also known as viral marketing campaigns. For an ad to reach
all friends of a given Facebook user, this user must post the ad on
his or her Facebook wall for his or her friends to see. The ad gives
incentives (discounts) to new users for placing similar ads on their
walls, thus luring users to spread ad campaign like an epidemic. The
campaign goal is to reach the most number of users (paid users and
their friends) constrained to a fixed budget (maximum number of paid
users).  In this talk I present a first look at pay-per-node
diffusions on finite graphs. First we see that finite graph effects
must not be ignored, even for large graphs (e.g., Facebook). Focusing
our interest on flat-priced pay-per-node diffusions, where the price
of enrolling a node in the diffusion is the same for all nodes, we
study the efficacy of well known diffusions in the pay-per-node
setting and uncover key factors that make them efficient.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Análise de séries temporais</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/08/02/analise-series-temporais.html"/>
   <updated>2012-08-02T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/08/02/analise-series-temporais</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Aplicação de um método de determinação de não-estacionariedade na
análise de séries fisiológicas e financeiras.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Controle Estatístico de Processos Multicanal</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/08/01/controle-estatistico-processos-multicanal.html"/>
   <updated>2012-08-01T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/08/01/controle-estatistico-processos-multicanal</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Processos Multicanal (PMC) estão presentes nas linhas de produção de
muitos segmentos industriais, tais como na indústria alimentícia,
farmacêutica, de fabricação de aço e de papel. No entanto, há poucos
trabalhos na literatura dedicados ao controle estatístico de processos
dessa natureza. O trabalho de Boyd (1950) é o primeiro deles. Neste
trabalho são descritos os gráficos de controle de grupos (GCG). Este é
o procedimento tradicional, recomendado em textos didáticos de CEP
como Pyzdek (1992) e Montgomery (até a 3a edição, de
1997). Posteriormente, Mortell e Runger (1995) elaboram um modelo
matemático mais realista para PMC, decompondo a fonte de variação do
processo em duas componentes distintas: uma, comum a todos os canais e
outra, correspondendo à variação individual de cada canal do processo.
Tal modelo foi tão bem aceito na literatura que, desde a sua
publicação, tem sido utilizado para o desenvolvimento de esquemas de
controle mais eficientes para PMC. Dos esquemas desenvolvidos na
versão Shewhart, para o controle estatístico das médias das
componentes individuais de variação, devem ser destacados os gráficos
de controle de Mortell e Runger (1995), de Runger, Alt e Montgomery
(1996) e o GCG de Barbosa (2008).  Dentre os esquemas mencionados,
somente os dois primeiros foram desenvolvidos tanto em uma versão “de
Shewhart” como em uma versão EWMA (Exponentially Weighted Moving
Average), visando obter maior sensibilidade a pequenas alterações na
média. Esta tese traz novas propostas para PMC bem representados pelo
modelo de Mortell e Runger (1995). Propõe-se a análise da eficiência
dos gráficos de controle existentes na detecção de aumentos na
dispersão de um canal, bem como o desenvolvimento, na versão Shewhart
e EWMA, de novos GCG especificamente destinados à sinalização de tais
aumentos. Quando não é viável obter mais de uma observação por canal
do processo, propõem-se os gráficos: GCG de MR das diferenças em
relação ao nível-base (DNB) e GCG EWMA MR DNB. Já para as situações em
que é possível obter mais de uma observação por canal, propõem-se: GCG
de S2 e GCG EWMA de ln(S2). É importante ressaltar que todos os
trabalhos desenvolvidos na literatura (seguindo o modelo de Mortell e
Runger, 1995) foram dedicados exclusivamente ao controle estatístico
da média das componentes individuais de variação, portanto, esta tese
tem caráter inédito. Além das contribuições mencionadas, visando obter
maior sensibilidade a alterações de pequena magnitude na média das
componentes individuais, propõe-se e analisa-se uma versão EWMA do GCG
de Barbosa (2008), o mais eficiente na versão
Shewhart. Adicionalmente, para obter esquemas EWMA mais eficientes,
são obtidos os projetos ótimos de todos os esquemas EWMA apresentados
nesta tese, incluindo os gráficos de controle de EWMA de Rt de Mortell
e Runger (1995) e de MEWMA de S2 de Runger, Alt e Montgomery (1996).
São analisadas as curvas de desempenho de todos os esquemas de
controle para uma variedade de situações. Nas análises de desempenho,
pode-se observar que os esquemas propostos nesta tese são os mais
eficientes.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Sistemas dedutivos no estilo de dedução natural e cálculo de sequentes para "Geralmente"</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/06/14/sistemas-dedutivos-para-geralmente.html"/>
   <updated>2012-06-14T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/06/14/sistemas-dedutivos-para-geralmente</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Afirmações que contêm noções vagas, tais como &quot;geralmente&quot;, &quot;muitos&quot;,
&quot;raramente&quot; etc. ocorrem freqüentemente em linguagem natural e em
vários ramos da ciência. Por outro lado, procedimentos de construção
de provas, muitas vezes chamados provadores automáticos de teoremas,
tem sido objeto de estudo de pesquisadores em diversas áreas.
Diferentes formalismos lógicos têm sido utilizados como base para
provadores, tais como cálculo de seqüentes, dedução natural e os
métodos de resolução e de tableaux.  As Lógicas de &quot;Geralmente&quot; captam
as distintas noções de “geralmente” e são obtidas estendendo a Lógica
de Primeira Ordem pela introdução de um novo quantificador \( \nabla
\) para representar &quot;geralmente&quot;, &quot;muitos&quot; etc. Intuitivamente, o
quantificador \(\nabla\) é utilizado para expressar “objetos
geralmente têm uma dada propriedade.”  Os sistemas dedutivos no estilo
de dedução natural e cálculo de seqüentes para as Lógicas de
&quot;Geralmente&quot; são construídos com a adição de regras que refletem as
distintas noções de “geralmente” nos sistemas dedutivos originalmente
desenvolvidos para a Lógica de Primeira Ordem. Os resultados de
corretude e completude dos sistemas dedutivos para as Lógicas de
&quot;Geralmente&quot; são obtidos em relação aos sistemas dedutivos para a
Lógica de Primeira Ordem. Para os sistemas no estilo de dedução
natural para as Lógicas de “Geralmente” demonstramos o resultado de
normalização e caracterizamos a estrutura das provas normais. Nos
sistemas no estilo de cálculo de seqüentes identificamos exatamente as
aplicações da regra do corte que não podem ser eliminadas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>O teorema fundamental da matemática atuarial</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/05/31/teorema-fundamental-matematica-atuarial.html"/>
   <updated>2012-05-31T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/05/31/teorema-fundamental-matematica-atuarial</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Nesta palestra apresentamos o modelo clássico de modelagem de risco
coletivo em matemática atuarial, ramo não-vida.  Focalizamos o chamado
&quot;problema da ruína&quot; no contexto do modelo de Crámer-Lundberg, que
fornece uma estimativa da probabilidade de insolvência (no longo
prazo) de uma seguradora. Ainda que bastante idealizado, este modelo é
uma espécie de &quot;análogo atuarial&quot; do modelo de Black-Scholes,
permitindo salientar tanto os aspectos probabilísticos quanto as
hipóteses simplificadoras da modelo. No caminho abordamos noções de
risco, processos estocásticos e martingais.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Modelagem e Simulação Computacional de Sistemas de origem Social e Biológica</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/05/24/modelagem-simulacao-social-biologica.html"/>
   <updated>2012-05-24T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/05/24/modelagem-simulacao-social-biologica</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Modelos Computacionais que descrevem problemas de interesse Social e
Biológico vêm sendo estudados nos últimos 20-30 anos por diversas
ciências como a matemática, a computação, a física e a biologia. Para
os físicos, é importante identificar relações entre esses sistemas e
sistemas físicos conhecidos, de forma que esta analogia seja útil no
entendimento dos processos dinâmicos por trás dos modelos. Neste
seminário discutirei alguns modelos interdisciplinares sob o ponto de
vista da física. Estes modelos tratam desde a dinâmica de veículos em
estradas até a formação de consenso e espalhamento de doenças em
comunidades de indivíduos. Para os físicos, estes sistemas são
interessantes porque apresentam leis de potência, correlações e
transições do tipo ordem-desordem, entre outras características
típicas de sistemas físicos. Além disso, eles têm potenciais
aplicações em sistemas reais tais como processos eleitorais, epidemias
de doenças como a gripe e tráfego de veículos em cidades e estradas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Modelo de bitstring para estudo da propagação da dengue</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/05/11/modelo-bitstring-dengue.html"/>
   <updated>2012-05-11T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/05/11/modelo-bitstring-dengue</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Dengue é uma doença transmitida por mosquitos nas regiões tropicais e
subtropicais do mundo. Ela é considerada como uma das mais importantes
viroses para a população humana. Estima-se que 2,5 bilhões de pessoas
habitem áreas de risco. Uma das formas de se combater essa virose é
através da realização do combate ao vetor. Neste trabalho, é proposto
um modelo computacional que simula o espalhamento da virose, incluindo
o ciclo de vida do vetor, mosquito Aedes aegypti, da população humana
e dos quatro sorotipos (DENV-I, DENV-II, DENV-III e DENV-IV) do vírus
do gênero Flavivirus, usando um modelo modificado baseado na técnica
de bit-string. Nesse modelo, tenta-se capturar as principais
características do ciclo epidemiológico e do processo de
infecção. Como se sabe, os mosquitos possuem quatro fases de
desenvolvimento: fase de ovo, larval, pupa e alada. Durante as
simulações, os vetores passam por essas quatro fases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No modelo, cada indivíduo recebe uma tira de bits, que contém todas as
informações que serão utilizadas durante a simulação. Na fase alada,
os mosquitos podem visitar outras áreas e se reproduzir, ovipondo nos
criadouros espalhados pela área modelada, o que inicia novamente o
ciclo do vetor. Com relação ao processo de infecção, o mosquitos podem
ser infectados por quatro tipos de vírus quando ocorre um encontro com
um humano que já esteja infectado. Com o contato, o mosquito é
infectado e começa a infectar a população de humanos, disseminando a
doença. Também é possível configurar diferentes malhas de criadouros
para avaliar a evolução da epidemia. Como os vetores difundem pela
malha de criadouros, realizou-se uma análise da dinâmica espacial
através do Índice de Moran e da Teoria de Percolação. O efeito da
competição entre os vetores foi implementado de duas formas, o
primeiro na fase larval, na qual duas larvas disputam recursos e o
segundo considerando a densidade de larvas no criadouro. Os métodos de
controle do vetor que foram implementados são o mecânico, para
erradicar as possíveis populações aquáticas (ovo, larva e pupa) do
vetor nos criadouros, o químico para erradicação de larvas e mosquitos
e o controle biológico através da inserção de indivíduos geneticamente
alterados no sistema. Mesmo sem existir uma vacina para a dengue, a
opção para realizar campanhas de vacinação foi implementada no modelo
para verificar a sua eficácia. A performance do modelo também foi
avaliada através do estudo do tempo de simulação e da análise da
memória utilizada. Destaca-se que a principal vantagem do modelo
computacional proposto reside na sua capacidade de otimizar o uso dos
recursos de memória e processamento em cerca de 80\% em média, quando
comparado com modelos, por exemplo, baseados em indivíduos do tipo IBM
ou autômatos celulares.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Otimização estocástica aversa ao risco para problemas multiestágios</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/05/03/otimizacao-estocastica.html"/>
   <updated>2012-05-03T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/05/03/otimizacao-estocastica</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A otimização estocástica é uma abordagem que permite modelar problemas
de otimização envolvendo incerteza. Enquanto problemas de otimização
determinísticos são formulados com parâmetros conhecidos, a maioria
dos problemas da vida real, comportam parâmetros que não são
conhecidos no momento em que as decisões devem ser tomadas como, por
exemplo, os preços futuros de compra-venda, a demanda ou a oferta de
um produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste seminário, inicialmente apresentaremos exemplos de problemas de
otimização estocásticos em finanças, logística, e gestão de produção,
para logo em seguida, estudar dois modelos comumente usados em
otimização estocástica: os modelos com recurso e os modelos baseados
em restrições probabilísticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais especificamente, apresentaremos os modelos com recurso aversos ao
risco recentemente introduzidos em [1], [2] para problemas de
otimização estocásticos multiestágios.  Estes modelos são baseados em
equações de programação dinâmicas escritas para uma formulação aversa
ao risco do problema. Esta formulação usa uma nova classe de medidas
de risco multiperiodais chamadas de medidas de risco poliedrais
estendidas. Forneceremos também, representações duais dessas funções
de risco, as quais usaremos para determinar condições de coerência. No
caso uniperiodal, daremos condições garantindo a convexidade e a
consistência com a dominancia estocástica da segunda ordem.  Para
implementar a estratégia aversa ao risco, a aproximação das funções de
recurso aversas ao risco, será discutida para problemas multiestágios
lineares usando um algoritmo de decomposição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, em relação aos modelos probabilísticos, apresentaremos os
resultados recentes obtidos em [3], [4] e [5] sobre restrições em
probabilidade conjunta e restrições em probabilidade dinâmicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] V. Guigues and W. Romisch, Sampling-based decomposition methods for
multistage stochastic programs based on extended polyhedral risk measures,
SIAM Journal on Optimization, 22(2), (2012), 86-312.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] V. Guigues and W. Romisch, Sampling-based decomposition methods for
multistage stochastic programs based on extended polyhedral risk measures,
Operations Research Letters, to appear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] W. Van Ackooij, R. Henrion, A. Möller u. R. Zorgati, On joint
probabilistic constraints with Gaussian coefficient matrix, Operations
Research Letters, 39 (2011), 99-102.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4] L. Andrieu, R. Henrion  u. W. Römisch, A model for dynamic chance
constraints in hydro power reservoir management, European Journal of
Operations Research, 207 (2010) 579-589.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[5] V. Guigues, Joint dynamic chance constraints with linear decision
rules for some multistage stochastic linear programs, working paper.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Photo Tagging by Collection-Aware People Recognition</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/04/26/photo-tagging.html"/>
   <updated>2012-04-26T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/04/26/photo-tagging</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Some mature ﬁndings in person recognition research restrict their use
cases for dealing with near frontal face poses under controlled
environments conditions. Such special pose and environment conditions
can be accepted if imposed as requirement for security applications,
but they are not reasonable constraints when dealing with personal
collections. In this paper is proposed a person recognition approach
designed for aiding the task of personal collections tagging under
non-controlled conditions. It can be generally described as a
collection-aware clustering approach, that evaluates people appearance
across the photo set. A classiﬁcatory procedure working over a trained
Kohonen network is proposed. The network is responsible for learning
people appearance working over a dynamically reduced feature space.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Info sobre palestrante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://sites.google.com/site/crisnv/&quot;&gt;Cristina Nader Vasconcelos&lt;/a&gt;
received her PhD in Computer Science from the PUC-Rio in march, 2009
on Computer Vision Algoruthms on GPU, advised by Professors Marcelo
Gattass and Paulo Cezar Carvalo.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Desvendando um pouco da complexidade de processos dinâmicos em Epidemiologia e Imunologia</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/04/19/desvendendo-complexidade-processos-dinamicos.html"/>
   <updated>2012-04-19T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/04/19/desvendendo-complexidade-processos-dinamicos</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Neste seminário apresentaremos algumas abordagens que utilizamos
recentemente no estudo de interação intra e inter hospedeiros em
doenças infecciosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro caso mostraremos como o estudo da correlação
espaço-temporal de novos casos de Tuberculose identificados nos
setores censitários de Olinda num período de 5 anos podem levar à
identificação de focos de infecção, à rede de alimentação destes focos
e ao movimento da doença na cidade. Discutimos também como este estudo
pode aumentar a eficiência no controle dos tratamentos e na vigilância
desta doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No segundo caso utilizando uma técnica de agrupamento de dados baseada
em modelos físicos classificamos series temporais de parasitemia (
contagem de parasitas) em pacientes com malaria tratados com
diferentes drogas e protocolos de acordo com as similaridades das
series. Os resultados analisados a luz dos diferentes tipos de
resposta definidos pela OMS permitiram agrupar pacientes que
apresentam o mesmo tipo de resposta, independentemente da droga e do
protocolo utilizado, permitindo assim detectar a equivalência entre
certos tratamentos. O conhecimento de tais equivalências abre a
perspectiva de adoção de tratamentos equivalentes para certas drogas,
uma vez que o paciente adquira resistência a uma delas.  Havendo
tempo, mostraremos também um resultado bastante recente, onde usamos
redes booleanas para reproduzir as diferentes formas clinicas da
esquistossomose (bem como sua intensidade) observadas na população.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Info sobre palestrante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Rita Maria é professora do Departamento de Física da Universidade
Federal de Pernambuco.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Observação para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Seminário inaugural da EMAp de 2012</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2012/03/08/seminario-inaugural.html"/>
   <updated>2012-03-08T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2012/03/08/seminario-inaugural</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Neste seminário será dada as boas vindas aos alunos de graduação e
Mestrado de 2012, seguido de uma apresentação da Escola. Os
professores também apresentarão individualmente suas linhas de
pesquisas, oportunidades de estágio e propostas de tese de
mestrado. Após o seminário haverá uma pequena recepção para os alunos
na sede da EMAp.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Consistency of Penalized Likelihood Estimation for Mixture-of-Experts</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/12/15/model-selection-in-finite-mixture-of-experts.html"/>
   <updated>2011-12-15T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/12/15/model-selection-in-finite-mixture-of-experts</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;We consider the estimation of the number of components on a
mixture-of-experts (ME) model, using penalized maximum likelihood. We
show that, under mild conditions on the mixture densities, a large
class of penalization criteria enjoy the consistency property. This
wide class of methods encompasses the Bayesian Information Criterion
(BIC), which is the most frequently used method in the ME
literature. We close the paper with a few examples of densities and
penalty functions satisfying the assumptions.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Introduction to Gaussian Process Emulators </title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/12/01/introduction-gaussian-process-emulators.html"/>
   <updated>2011-12-01T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/12/01/introduction-gaussian-process-emulators</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Simulators, also known as computer models, are mathematical
representations of a real system implemented in a computer. Simulators
are often su ciently complex that they take appreciable amounts of
computer time or other resources to run. In this context, a
methodology has been developed based on building a statistical
representation of the simulator, known as an emulator. The principal
approach to building emulators uses Gaussian processes. I am going to
present a Gaussian process emulator as surrogate for the
simulator. Also extensions will be presented and illustrated in some
toy examples.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Localizing Math</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/11/24/localizing-math.html"/>
   <updated>2011-11-24T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/11/24/localizing-math</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O seminário foi uma palestra do workshop
&lt;a href=&quot;/events/nlp-2011/&quot;&gt;Logics and Ontologies for Portuguese&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We start from the analysis of Turing&#39;s work in On computable numbers,
with an application to the Entscheidungsproblem raising evidences
about how he proceeded to build the definition of
computability. Taking advantage of his stepwise construction that
starts from the materialities to achieve a satisfactory level of
abstraction, we show how his way of doing mathematic fits an approach
of knowledge construction where there is not definite separation
between materia and form, and thus, the world and the language are not
closed spheres. In the same line of reasoning, the abstract and the
concrete, the deduction and the induction, the technical and the
social, the objective and the subjective are unthinkable as pure
entities. Considering controversies and discussions from the
mid-nineteenth century to nowadays, we verify a social component that
permanently takes part in what is usually considered &quot;technical
content&quot; or “objectivity” undermining, thus, the axis of authority of
mathematics, logic and computing. Under this view new possibilities
for knowledge construction are acknowledged, allowing maths that are
done and lived outside the major centers.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Um modelo matemático para a disseminação da Wolbachia em mosquitos</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/11/10/modelo-matematico-wolbachia.html"/>
   <updated>2011-11-10T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/11/10/modelo-matematico-wolbachia</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A introdução da bactéria Wolbachia na população de mosquitos Aedes
aegypti tem sido proposta como uma estratégia muito promissora para
enfrentar o problema da dengue. O &lt;a href=&quot;http://www.eliminatedengue.com&quot;&gt;projeto Eliminate
Dengue&lt;/a&gt; já está realizando experimentos de
campo na Austrália e também estão planejadas intervenções na
Indonésia. Modelos matemáticos para a dinâmica do mosquito e da
bactéria são ferramentas essenciais para o planejamento de tais
intervenções. Mostraremos um modelo matemático simples de dinâmica de
populações e propagação de doenças e como este modelo pode auxiliar no
planejamento das intervenções.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Quem será o próximo campeão brasileiro? Modelos matemáticos para previsão em esportes</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/11/03/quem-sera-proximo-campeao-brasileiro.html"/>
   <updated>2011-11-03T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/11/03/quem-sera-proximo-campeao-brasileiro</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Todos os anos, ao se aproximar o final do Campeonato Brasileiro de
Futebol, são publicadas na midia várias projeções de resultados,
incluindo probabilidades de as diversas equipes alcançarem o título ou
classificação para a Taça Libertadores ou de serem rebaixadas. Nesta
palestra, é discutido um possível processo para a elaboração de tai
projeções.  O desempenho de cada equipe é descrito por quatro
parâmetros de desempenho, que medem sua eficiência de ataque e defesa,
dentro e fora de casa, e que compõem os parâmetros das distribuições
de Poisson usadas para modelar o número de gols marcados por cada
equipe em cada jogo.  Os parâmetros de desempenho são estimados por
máxima verossimilhança e são usados em uma simulação de Monte Carlo
dos jogos ainda a serem disputados. As frequências observadas nessa
simulação fornecem as probabilidades desejadas.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://simulfutebol.appspot.com&quot;&gt;Link da aplicação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/files/2011-11-03-slides.pdf&quot;&gt;slides em PDF&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/files/2011-11-03-slides.ppt&quot;&gt;slides em PPT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h2&gt;Short Bios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/people/paulo.carvalho.html&quot;&gt;Paulo&lt;/a&gt; é o coordenador da graduação em
Matemática Aplicada, visite a página dele neste site.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Projetos de Inovação em Automação, Energia Solar, RFID, e Data Science</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/10/27/projetos-inovacao-energia-data-science.html"/>
   <updated>2011-10-27T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/10/27/projetos-inovacao-energia-data-science</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Em 2001 obtive um doutorado em Robótica na UC-Berkeley aonde
desenvolvi um manipulador multi-objetos baseado numa mesa horizontal
vibratória. Descobrimos movimentos rígidos do plano que criam um campo
de forças local e direcionado, graças à não-linearidade da força de
fricção dinâmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após meu doutorado, fui contratado pela Siemens Technology-to-Business
Center (em Berkeley) para adaptar esta tecnologia ao mundo da
distribuição de pacotes, especificamente o da &quot;singulação&quot; (formação
de filas indianas pré-identificação por código de barras). Pelas altas
velocidades requeridas, abandonamos a tecnologia vibratória, e criamos
uma máquina de manipulação distribuída com uma matriz de 84 esteiras,
com velocidades controladas com real-time vision feedback. Este
projeto resultou em várias patentes e num produto comercial da
Siemens. Durante este processo, me expus a técnicas de identificação
de pacotes por código de barras e RFID. Desenvolvi para a Siemens
Medical uma pulseira wireless integrada com um leitor de RFID, para o
rastreamento e &quot;logging&quot; de operações manuais num ambiente hospitalar,
reduzindo a probabilidade de erros de atendimento e de administração
de medicamentos a pacientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 2004 havia sido convidado por Bill Gross, fundador do Idealab
(em Pasadena, CA) para desenvolver novos sistemas de coletores
solares. Em 2006, me transferi da Siemens para o Idealab, e lá criamos
um sistema automatizado, massivamente paralelo, para a calibração e
controle de dezenas de milhares de heliostatos &quot;baratos&quot; (produzidos
em massa) para numa usina solar-térmica. O foco era substituir custos
mecânicos (repetitibilidade) por software (controle com feedback por
visão). Criamos algoritmos de calibração baseados em otimização
não-linear no espaço 9-dimensional de parâmetros de cada heliostato,
que resultaram em algumas patentes. Esta atividade levou a minha
co-fundação da eSolar, uma empresa de tecnologia solar-térmica que
chegou à 150 funcionários e que já possui 2 usinas comerciais
(California e Índia). Na eSolar também era responsável pela
propriedade intelectual da empresa; lá gerenciei mais de 40
&quot;applications&quot; provenientes de nossos colegas, em várias áreas tais
como térmica, armazenagem, algoritmos, sistemas de controle, desenho
da usina, desenho mecânico, etc. A eSolar foi recentemente vendida
para a General Electric.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De Fev/2011 até o presente sirvo como Consultor de Análise de Dados no
Peixe Urbano, uma empresa/site de compras coletivas fundada em 2010,
que hoje atinge vendas e R$40milhões/mês. Meu foco é analisar o
histórico de vendas e otimizar o futuro. As tecnologias nas quais atuo
incluem mineração de dados, sistemas de recomendação e personalização
de usuários, visualização, AI, machine learning, e algoritmos de
classificação e clustering.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Short bio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sou carioca, 44 anos, recém-retornado ao Rio, após 23 anos no EUA. Na
palestra para o Dept de Matemática Aplicada da FGV pretendo exibir
videos e slides minha experiencia acadêmica (PhD Berkeley/Robótica,
2001) e profissional nos EUA (Automação, RFID/Informática Médica,
Energia Solar), terminando com minha experiência em Data Science nos
últimos meses no Peixe Urbano (Rio de Janeiro), aonde tenho
desenvolvido algoritmos de mineração, visualização, e classificação de
usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Ontologia aplicada à Biomedicina: a experiência no New York Center of Excellence in Bioinformatics & Life Siences</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/09/22/ontologia-aplicada-biomedicina.html"/>
   <updated>2011-09-22T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/09/22/ontologia-aplicada-biomedicina</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A grande quantidade de dados produzidos mundialmente em medicina e
biologia tem trazido novos desafios para o campo da organização da
informação. Uma alternativa para lidar com tais desafios é o uso de
ontologias, estruturas fundamentadas em princípios filosóficos e
utilizadas no âmbito de sistemas como forma de representar
conhecimento. A palestra versa sobre a experiência de um ano de
trabalho e pesquisa em ontologias biomédicas em uma instituição de
científica norte-americana - The Center of Excellence of Biomedical
Informatics and Life Sciences - com a organização de dados do campo da
hematologia.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Short Bio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pós-Doutor pela State University of New York, Doutor em Ciência da
Informação, Especialista em Administração, Especialista em Engenharia
de Software, graduado em Engenharia Civil. Atualmente é colaborador do
Ontology Research Group (US) at the State University of New york at
Buffalo; colaborador do Ontology &amp;amp; Conceptual Modeling Group do Center
of Informatics Research at the Southern Illinois University Carbondale
(US); membro da Internacional Association for Ontology and its
Aplications (EU); membro do Editorial Board of AIAI Journal of
Knowledge, Learning and Ontology Engineering (EU). Atua como professor
adjunto da UFMG, Depto de Teoria e Gestão da Informação, onde mantém
pesquisas em Representação do Conhecimento. Os principais interesses
de pesquisa são ontologia aplicada, sistemas de informação e modelos
organizacionais.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Sistema de simulação de processos IPSEpro e o grupo de pesquisa em sistemas de apoio à decisão EWG-DSS/EURO</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/08/25/apresentacao-sistema-simulacao-processos-ipsepro-simtech.html"/>
   <updated>2011-08-25T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/08/25/apresentacao-sistema-simulacao-processos-ipsepro-simtech</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Esta apresentação tem como objetivo divulgar duas linhas de trabalho: o
da firma SimTech e o do grupo de trabalho EWG-DSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A firma SimTech da Áustria desenvolveu e comercializa a ferramenta
(CAE) IPSEpro, a qual é específica para modelagem, simulação e análise
de processos de geração de energia. O software IPSEpro é um sistema
aberto de simulação, contendo vários módulos e bibliotecas de
componentes específicos ao modelamento de processos de várias áreas de
aplicação do setor energético.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Grupo de Trabalho em Sistemas de Apoio a Decisão EWG-DSS (EURO
Working Group on Decision Support Systems), da associação européia de
pesquisa operacional EURO (European Association on Operation Research)
foi criado em 1989 e tem como objetivo principal facilitar a pesquisa
entre seus associados, proporcionando oportunidades para divulgação de
trabalhos nesta área e também publicações e projetos
colaborativos. Esta apresentação também evidencia um trabalho em
andamento do EWG-DSS, sobre o desenvolvimento de uma rede de
colaboração acadêmica entre os membros do grupo; assim como a
possibilidade de se associar ao EWG-DSS.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Very Important Faces, yet another character annotation tool</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/08/18/very-important-faces.html"/>
   <updated>2011-08-18T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/08/18/very-important-faces</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;This presentation will describe the ongoing project of creating yet
another character annotation tool, the Very Important Faces (V.I.F.)
tool. Although the idea of character annotation is really not a new
subject, off-the-shelf software annotation tools have proved to be
designed for contexts where the assumptions are not the same as in the
case of historic photographic catalogs. Thus, the adoption of such
tools has shown, in practice, to be below the expectations. The most
evident limitation of the majority of the available photo annotation
tools is that they do not process information present in captions and
texts produced by experts that describe the contents of the
photographic collections. Our dataset is constituted of a contemporary
historic character photographic collection, with informative captions,
available for public access. The design proposal of the V.I.F. tool is
to help the experts responsible for collection organization to migrate
the information, documented in the texts associated to the images, to
W3C metadata standards. The V.I.F Tool implementsface detection
algorithms. It also detects proper names in previously inserted
captions to help the user (expert)match names and faces in order to
produce a photo annotation compatible with semantic web principles.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Conjuntos Dominantes Conexos: Formulações, Generalizações, Algoritmos de Solução e Aplicações</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/08/11/conjuntos-dominantes-conexos.html"/>
   <updated>2011-08-11T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/08/11/conjuntos-dominantes-conexos</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O arquivo
&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/viewer?a=v&amp;amp;pid=gmail&amp;amp;attid=0.2&amp;amp;thid=1337eeb330dd173f&amp;amp;mt=application/pdf&amp;amp;url=https://mail.google.com/mail/?ui%3D2%26ik%3D6adfcc2a16%26view%3Datt%26th%3D1337eeb330dd173f%26attid%3D0.2%26disp%3Dsafe%26realattid%3Df_gps8k4n22%26zw&amp;amp;sig=AHIEtbSzR9UqAA2WrkT1NxQi1boNxyMqPA&quot;&gt;PDF da Palestra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Análise de sentimentos e mercado financeiro</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/08/04/analise-sentimentos-mercado-financeiro.html"/>
   <updated>2011-08-04T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/08/04/analise-sentimentos-mercado-financeiro</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Este seminário trata de análise de sentimentos do mercado
financeiro. A análise de sentimentos tem como objetivo extrair
informações sobre a percepção dos investidores em relação a aspectos
do mercado. A idéia é que se muitos investidores acreditam, por
exemplo, que uma ação vai subir, então esse evento possui boas chances
de ocorrer. Essa probabilidade maior decorre de dois fatores, sendo o
primeiro ligado ao número de investidores (movimento de mercado) e o
segundo a informação coletiva destes investidores (crowdsourcing).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste seminário, discutiremos a modelagem da análise de sentimentos (e
possíveis manipulações) usando a teoria dos jogos. Em seguida,
mostrarei um artigo junto com uma aplicação que evidenciam a
pertinência da análise de sentimentos. Finalmente, entrarei em
detalhes da análise de sentimentos, como a diferença entre se analisar
formadores de opinião e investidores em geral.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Study of integration of flexibility and robustness to optimization methods</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/06/30/study-integration-flexibility.html"/>
   <updated>2011-06-30T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/06/30/study-integration-flexibility</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Study of integration of flexibility and robustness to optimization
methods. Resumo: Resolution of difficult problems of optimization
become more and more effective. However, to reach this effectiveness,
the techniques are often very dedicated to an application. There are
thus very effective methods of resolution but when an evolution of the
problem occur, for instance addition or modification of a constraint,
these methods become much less powerful or even unusable. Our goal is
to evaluate how possible it is to develop algorithms able to deal with
problems subjected to very heterogeneous constraints, moving in the
time, without loss of performance. The study is applied to a problem
of communication networks design. We present the results and analyses
of the experiments carried out on the target problem. In particular,
we evaluate if the suggested architecture allows to treat different
versions from a basic problem, subjected to heterogeneous constraints
whose characteristics are not known at the beginning.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>O problema de avaliação de funções com custos variáveis</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/06/09/problema-avaliacao-funcoes-custos-variaveis.html"/>
   <updated>2011-06-09T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/06/09/problema-avaliacao-funcoes-custos-variaveis</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Consideramos o problema de avaliar funções que dependem dos valores de
um conjunto de atributos cujos custos de leitura/obtenção são
variáveis. O objetivo é definir estratégias (árvores de decisão) para
ler os atributos de modo a minimizar o custo (esperado) para avaliar a
função. Este é um problema que surge em diversas situações de
interesse prático. Nessa palestra explicamos uma aplicação deste
problema no contexto de trading de alta frequência. Além disso,
apresentamos um esquema que permite gerar algoritmos eficientes para
este problema assim como garantias teóricas para classes bastante
gerais de funções.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>A Bayesian framework for parameter estimation in dynamical models</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/06/02/bayesian-framework.html"/>
   <updated>2011-06-02T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/06/02/bayesian-framework</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Mathematical models in biology are powerful tools for the study and
exploration of complex dynamics. Nevertheless, bringing theoretical
results to an agreement with experimental observations involves
acknowledging a great deal of uncertainty intrinsic to our theoretical
representation of a real system. Proper handling of such uncertainties
is key to the successful usage of models to predict experimental or
field observations. This problem has been addressed over the years by
many tools for model calibration and parameter estimation. In this
article we present a general framework for uncertainty analysis and
parameter estimation that is designed to handle uncertainties
associated with the modeling of dynamic biological systems while
remaining agnostic as to the type of model used. We apply the
framework to fit an SIR-like influenza transmission model to 7 years
of incidence data in three European countries: Belgium, the
Netherlands and Portugal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/viewer?a=v&amp;amp;pid=gmail&amp;amp;attid=0.1&amp;amp;thid=1337eee646ba50a9&amp;amp;mt=application/pdf&amp;amp;url=https://mail.google.com/mail/?ui%3D2%26ik%3D6adfcc2a16%26view%3Datt%26th%3D1337eee646ba50a9%26attid%3D0.1%26disp%3Dsafe%26realattid%3Df_guppf88w0%26zw&amp;amp;sig=AHIEtbSaHS59ZF9Oi8yW9pFEmjU-K8C6tA&quot;&gt;Apresentação em PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Projetos e pesquisa na EMAp</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/05/26/projetos-pesquisa-emap-fgv.html"/>
   <updated>2011-05-26T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/05/26/projetos-pesquisa-emap-fgv</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Renato Rocha Souza e Flávio Codeço Coelho falaram sobre um projeto em
andamento da escola em parceria com a Direito-Rio, o &quot;Supremo em
Números&quot;. O projeto visa a interpretação de um enorme volume de dados
proveniente do banco de dados do Supremo Tribunal Federal. Outros
projetos em andamento na EMAp também serão apresentados juntamente com
as oportunidades de resquisa relacionadas aos temas dos projetos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Reunião Pronex Dengue</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/05/20/reuniao-pronex-dengue.html"/>
   <updated>2011-05-20T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/05/20/reuniao-pronex-dengue</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;No âmbito do projeto Pronex Dengue  reuniões de andamento do
projeto vem sendo realizadas periodicamente sendo sediadas em uma das
instituições parceiras. Nesta data a reuniao contou com membros
de vários estados participantes do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>The Role of Information in Multistage R&D Races</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/05/12/role-information-RD-races.html"/>
   <updated>2011-05-12T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/05/12/role-information-RD-races</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;R&amp;amp;D races typically involve the development of several intermediate
steps and in some industries information about the competitor’s
development stage is strategic. This paper deﬁnes and shows the
existence of equilibrium for the incomplete information multistage R&amp;amp;D
race model where ﬁrms need to complete a ﬁnite number of intermediate
steps before the product or project is ﬁnished. In our model, there is
incomplete information because ﬁrms may not know the competitor’s
development stage during the race. By using numerical methods, we
study the equilibrium of this race in pure Markov strategies. We show
how the race duration, consumer surplus, ﬁrm value and total welfare
vary with investment costs, market size and intensity of competition
in the products market. We are able to assess the impact of a strong
patent regime in terms of consumer surplus, ﬁrm value and total
welfare.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Modelos dinâmicos e ações para reduzir o espalhamento da malária</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/05/05/modelos-dinamicos-malaria.html"/>
   <updated>2011-05-05T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/05/05/modelos-dinamicos-malaria</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A malária é uma doença infecciosa causada por um protozoário do gênero
Plasmodium que é transmitido de pessoa infectada a pessoa sadia
através da picada de fêmeas de mosquitos do gênero Anopheles. O modelo
matemático descrito na palestra considera a dinâmica do processo
infeccioso da malária em regiões onde a variação sazonal na densidade
populacional de mosquitos é um fator fundamental.  As equações que
compõe o modelo descrevem a variação das respectivas populações ao
longo do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Análise de sentimentos: desafios, perspectivas e soluções</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/04/14/analise-sentimentos-desafios-perspectivas-solucoes.html"/>
   <updated>2011-04-14T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/04/14/analise-sentimentos-desafios-perspectivas-solucoes</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A análise de sentimentos tem como objetivo interpretar como uma emoção
é expressa em um texto ou discurso. Questões como: Será que a análise
de sentimentos poderia prever o fim do ditador egípcio Hosni Mubarak
pela análise das emoções expressas no Twitter? É possível predizer a
alta ou queda de uma ação pela análise dos comentários feitos nas
redes sociais sobre um determinado produto. Tais questões tornam a
análise de sentimentos um problema desafiador, visto que, uma opinião
pode ser expressa de diversas maneiras, às vezes usando metáforas ou
ironias. Este seminário irá discutir o estágio atual da análise de
sentimentos e apresentar algumas soluções disponíveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pesquisas em processamento de linguagem natural e ontologias</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/04/07/pesquisas-processamento-linguagem-natural-ontologias.html"/>
   <updated>2011-04-07T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/04/07/pesquisas-processamento-linguagem-natural-ontologias</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Foi apresentada, pelo professor Renato, uma das linhas de pesquisa do
Mestrado em Modelagem Matemática da Informação da EMAp-FGV.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Gestão de acervos de imagens utilizando metadados</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/03/31/gestao-acervos-imagens-utilizando-metadados.html"/>
   <updated>2011-03-31T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/03/31/gestao-acervos-imagens-utilizando-metadados</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O objetivo da palestra é abordar as formas de gestão de acervos de
imagens a partir da exploração de recursos oferecidos por padrões de
metadados. A palestra pretende fazer um resumo prático das
dificuldades e soluções encontradas pelos fotógrafos contemporâneos do
estúdio IZ fotos &lt;a href=&quot;http://www.izfotos.com/studio/&quot;&gt;http://www.izfotos.com/studio/&lt;/a&gt; e
&lt;a href=&quot;http://www.izp.art.br/&quot;&gt;http://www.izp.art.br/&lt;/a&gt; para gerir, localizar e trabalhar acervos de
imagem.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Editoração em LaTeX</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/03/24/editoracao-latex.html"/>
   <updated>2011-03-24T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/03/24/editoracao-latex</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Esta palestra teve por finalidade apresentar à equipe de editoração da
Editora FGV o ambiente de editoração eletronica LateX.  Este ambiente
é internacionalmente adotado para editoração de textos matemáticos mas
não é difundido em editoras em geral. A proposta desta palestra surgiu
da demanda por uma editoração mais eficiente dos livros de matemática
a serem lançados pela editora.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Recessão e Desempenho das Firmas: Uma abordagem multinível de curvas de crescimento</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/03/17/recessao-desempenho-firmas.html"/>
   <updated>2011-03-17T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/03/17/recessao-desempenho-firmas</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Apresentou os principais resultados obtidos em sua tese de doutorado
sobre esse assunto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://buscatextual.cnpq.br/buscatextual/visualizacv.do?metodo=apresentar&amp;amp;id=K4776207J0&quot;&gt;CV Lattes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Comunicando por meio de uma sintaxe elementar</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/03/03/comunicando-meio-sintaxe-elementar.html"/>
   <updated>2011-03-03T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/03/03/comunicando-meio-sintaxe-elementar</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;No final dos anos noventa foi realizado um experimento onde robôs
conseguiam desenvolver competências lingüísticas relacionadas com as
próprias ações realizadas num ambiente físico. Essa experiência (the
talking heads experiment) queria mostrar a possibilidade da emergência
espontânea de um vocabulário comum entre uma população não sujeita a
um controle central. Nessa palestra queremos apresentar os efeitos que
a introdução de uma sintaxe elementar pode ter nesse modelo de jogos
lingüísticos, focando o nosso interesse na exploração das condições
nas quais a sintaxe pode gerar uma redução do esforço cognitivo nas
comunicações dos agentes.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>A sina masculina, anos de vida perdidos no Brasil e grandes regiões (1980-2005)</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/02/24/sina-masculina.html"/>
   <updated>2011-02-24T00:00:00-03:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/02/24/sina-masculina</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Esta pesquisa analisa a evolução dos anos de vida perdidos (AVP) da
população jovem e adulta brasileira segundo grandes grupos de causas,
inclusive comparando diferentes recortes geográficos. O período
considerado compreende de 1980 a 2005. São considerados: Brasil e
Grandes regiões. Construímos a estatística de AVP a partir de um
conceito proposto por Arriaga como medida de variação da mortalidade,
a Esperança Temporária de Vida (ETV, Temporary Life Expectancy, no
original), ou seja a esperança de vida entre duas idades, x e x+i. A
proposta serve para contornar o problema de estatísticas vitais de
qualidade relativa, nomeadamente no caso do Brasil, os óbitos em
idades avançadas. As taxas de mortalidade por grandes grupos de causas
(naturais, agressões/homicídios, outras causas violentas) são obtidas
a partir dos óbitos corrigidos por uma estimativa de sub-registro
diferente para cada combinação de grande região e sexo. A partir desta
estatística são calculados os AVPs segundo sexo, grupo etário decenal,
grande região e grande grupo de causas. O traço mais marcante dos
dados de AVP é o crescente hiato de gênero: valores bem mais altos
para a população masculina vis-à-vis a feminina no caso das causas
violentas e em particular de homicídios/agressões. Para a população
masculina, verifica-se o crescimento e não a redução dos AVP como
seria desejável. Este crescimento é principalmente originado por
causas externas. Cumpre notar a especial vulnerabilidade dos jovens de
15 a 24 anos no que tange a causas violentas, tanto pela magnitude das
perdas como pelas taxas de variação positivas, se bem que
decrescentes, para os três intervalos definidos no período
considerado.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>EOSMedia, um ambiente para Armazenamento, recuperação, interpretação e análise de grandes volumes de dados multimídia</title>
   <link href="http://emap.fgv.br/seminars/2011/02/17/grandes-volumes-dados.html"/>
   <updated>2011-02-17T00:00:00-02:00</updated>
   <id>http://emap.fgv.br/seminars/2011/02/17/grandes-volumes-dados</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os avanços tecnológicos recentes têm propiciado o uso de várias mídias
digitais no formato de texto, fotografias, videos e
aúdio. Particularmente, com a popularização das máquinas digitais e
ferramentas de anotação e armazenamento dipsoníveis na Web tais como
Flickr e Youtube, há um grande volume de dados nos formatos de imagem
e vídeo disponível. Entretanto, à medida que tais volumes de dados
multimídia aumentam, torna-se necessário desenvolvimento de técnicas e
plataformas de software que permitam o armazenamento, indexação, e
busca eficiente de tais recursos. Para tanto, o uso de anotação
semi-automática e de interpretação de imagens, como reconhecimento de
faces, torna-se mandatório para se atingir as metas desejadas. Este
seminário apresenta as idéias e resultados já alcancados do projeto
EOSMedia que visa o desenvolvimento de técnicas computacionais que
dêem suporte as atividades de organização, catalogação e
disponibilização de informações que compõem acervos multimídia, de
modo a contribuir com as atividades de armazenamento, distribuição,
visualização e recuperação de repositórios de informações e documentos
multimídia. Diante dos desafios da área, pretende-se aplicar estes
métodos e técnicas a problemas específicos tais como a acervos
institucionais de documentos multimídia e coleções pessoais de
fotografias e vídeos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Nota para visitantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A presença é gratuíta e não exige confirmação. A FGV não permite a
entrada de homens vestindo bermuda ou chinelo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
